const data = [
  {
    "question": "Open System Interconnection (OSI) modeli nechta pog'onadan iborat?",
    "answer": "Infinyband",
    "noAnswer1": "6",
    "noAnswer2": "5",
    "noAnswer3": "4\r\n++++\r\nOSI modeli etalon model asosida hozirgi kunda qaysi tarmoq ishlaydi?"
  },
  {
    "question": "Amdal qonuni … hisoblab chiqadi:",
    "answer": "bir nechta protsessorlarda hisob-kitoblarni tezlashtirishini",
    "noAnswer1": "o'rnatilgan operatsiyalar sonini",
    "noAnswer2": "konveyer chuqurligini",
    "noAnswer3": "hisoblash uchun sarflangan vaqtni"
  },
  {
    "question": "Kommunikator - bu ...",
    "answer": "jarayon guruhi identifikatori",
    "noAnswer1": "parallel tizimda intercom",
    "noAnswer2": "kalit bilan bir xil",
    "noAnswer3": "Klaster aloqa simulyatori"
  },
  {
    "question": "MPI xotiradan foydalanishning qanday strategiyasini taklif qiladi?",
    "answer": "Tarqalgan",
    "noAnswer1": "Ulashgan",
    "noAnswer2": "Masofadan",
    "noAnswer3": "Mahalliy"
  },
  {
    "question": "Parallel dastur bu ...",
    "answer": "birgalikda ishlaydigan bir nechta jarayonlarni o'z ichiga olgan dastur",
    "noAnswer1": "katta hajmdagi ma'lumotlar dasturi",
    "noAnswer2": "tarmoq xabar almashish dasturi",
    "noAnswer3": "bir vaqtning o'zida bir nechta kompyuterlarda ishlaydigan dastur"
  },
  {
    "question": "Asinxron parallel hisoblash modeli quyidagi xususiyatlarga ega:",
    "answer": "turli jarayonlar turli masalalarni hal qiladi",
    "noAnswer1": "barcha jarayonlar o'z ma'lumotlari bilan bir xil harakatlarni bajaradi",
    "noAnswer2": "barcha jarayonlar umumiy xotiradan foydalanadi",
    "noAnswer3": "barcha jarayonlar o'zlarining muhim bo'limlarida ishlaydi"
  },
  {
    "question": "Sinxron parallel hisoblash modeli quyidagi xususiyatlarga ega:",
    "answer": "barcha jarayonlar o'z ma'lumotlari bilan bir xil harakatlarni bajaradi",
    "noAnswer1": "turli jarayonlar turli muammolarni hal qiladi",
    "noAnswer2": "barcha jarayonlar umumiy xotiradan foydalanadi",
    "noAnswer3": "barcha jarayonlar o'zlarining muhim bo'limlarida ishlaydi"
  },
  {
    "question": "Qanday amallarni parallel bajarish mumkin?",
    "answer": "mustaqil",
    "noAnswer1": "mustaqil bo`lmagan",
    "noAnswer2": "Oddiy",
    "noAnswer3": "bo'linmas"
  },
  {
    "question": "Qanday jarayon iste'molchi deb ataladi?",
    "answer": "Ma'lumotlarni qabul qiluvchi jarayon",
    "noAnswer1": "Ma'lumotlarni uzatishni qayta ishlash",
    "noAnswer2": "Ma'lumotlarni kiritish jarayoni",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlarni chiqaradigan jarayon"
  },
  {
    "question": "Ishlab chiqaruvchi deb qanday jarayonga aytiladi?",
    "answer": "Ma'lumotlarni uzatuvchi jarayon",
    "noAnswer1": "Ma'lumotlarni qabul qiluvchi jarayon",
    "noAnswer2": "Ma'lumotlarni kiritish jarayoni",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlarni chiqaradigan jarayon"
  },
  {
    "question": "Zamonaviy protsessorlarda unimdorligini oshirish uchun qanday texnologiyalar \r\nqo'llanilmaydi?",
    "answer": "Ko'p oqimlilik",
    "noAnswer1": "Superskalarlik",
    "noAnswer2": "quvurlarni o'tkazish",
    "noAnswer3": "Vektorli ma'lumotlarni qayta ishlash"
  },
  {
    "question": "Konveyyerlashtirish nima?",
    "answer": "Buyruqlarning turli qismlarini parallel bajarish",
    "noAnswer1": "Bir vaqtning o'zida bir nechta buyruqlarni bajarish",
    "noAnswer2": "Ultra tez xotirada ma'lumotlarni saqlash",
    "noAnswer3": "Katta hajmdagi ma'lumotlarni qayta ishlash"
  },
  {
    "question": "Superskalarlik nima?",
    "answer": "Bir vaqtning o'zida bir nechta buyruqlarni bajarish",
    "noAnswer1": "Buyruqlarning turli qismlarini parallel bajarish",
    "noAnswer2": "Ultra tez xotirada ma'lumotlarni saqlash",
    "noAnswer3": "Katta hajmdagi ma'lumotlarni qayta ishlash"
  },
  {
    "question": "MIMD texnologiyasiga qanday tizimlar tegishli?",
    "answer": "Vektorli protsessorlar",
    "noAnswer1": "Matritsali protsessorlar",
    "noAnswer2": "Klasterlar, Simmetrik multiprotsessor",
    "noAnswer3": "Vektorli protsessorlar, matritsali protsessorlar"
  },
  {
    "question": "Ko'p yadroli tizimlar qaysi sinfga kiradi?",
    "answer": "Umumiy xotiraga ega tizimlar",
    "noAnswer1": "taqsimlangan tizimlar",
    "noAnswer2": "Klasterlar",
    "noAnswer3": "Matritsali protsessorlar"
  },
  {
    "question": "Klaster tizimlari qaysi sinfga kiradi?",
    "answer": "Taqsimlangan tizimlar",
    "noAnswer1": "Matritsali protsessorlar",
    "noAnswer2": "Simmetrik multiprotsessorlar",
    "noAnswer3": "Umumiy xotiraga ega tizimlar"
  },
  {
    "question": "Qanday ob'ektlar umumiy xotiraga ega?",
    "answer": "Ikki oqimli",
    "noAnswer1": "Ikki jarayonli",
    "noAnswer2": "Oqim va jarayonli",
    "noAnswer3": "Klaster tugunlarini hisoblash"
  },
  {
    "question": "Nima ma'lumotlar uchun xususiy xotiraga ega?",
    "answer": "Jarayon",
    "noAnswer1": "Oqim",
    "noAnswer2": "Ham jarayon, ham oqim",
    "noAnswer3": "Hech narsa"
  },
  {
    "question": "Jarayonlarning o'zaro ta'siri qanday tashkil etilgan?",
    "answer": "Xabarlarni almashish orqali, aayl tizimi orqali",
    "noAnswer1": "Umumiy xotira orqali, tezkor orqali",
    "noAnswer2": "Kesh xotirasi orqali",
    "noAnswer3": "Protsessor registrlari orqali"
  },
  {
    "question": "Parallel dasturning tezlanishi nima?",
    "answer": "Ketma-ket dasturning ishlash vaqtining parallel dasturning ishlash vaqtiga nisbati",
    "noAnswer1": "Parallel dasturning ishlash vaqtining ketma-ket dasturning ishlash vaqtiga nisbati",
    "noAnswer2": "Eng sekin jarayonning ishlash vaqtining eng tez ish vaqtiga nisbati",
    "noAnswer3": "Eng tez jarayonning ishlash vaqtining eng sekin ish vaqtiga nisbati"
  },
  {
    "question": "Parallel dasturning samaradorligi qanday?",
    "answer": "Parallel dastur tezlashuvining protsessorlar soniga nisbati",
    "noAnswer1": "Ketma-ket dasturning ishlash vaqtining parallel dasturning ishlash vaqtiga nisbati",
    "noAnswer2": "Protsessorlar sonining dastur tezlashishiga nisbati",
    "noAnswer3": "Parallel dasturning ishlash vaqtining ketma-ket dasturning ishlash vaqtiga nisbati"
  },
  {
    "question": "Parallel dasturda hisoblashning narxi nima?",
    "answer": "Barcha parallel jarayonlarning umumiy bajarilish vaqti",
    "noAnswer1": "Parallel jarayonlarning eng kichik bajarilish vaqti",
    "noAnswer2": "Parallel jarayonlarning eng uzun bajarilish vaqti",
    "noAnswer3": "Protsessorlar soniga ko'paytirilgan samaradorlik"
  },
  {
    "question": "Superchiziqli tezlanish nima?",
    "answer": "Samaradorlik birdan katta bo'lganda",
    "noAnswer1": "Tezlashtirish protsessorlar sonidan kam bo'lganda",
    "noAnswer2": "Tezlashtirish protsessorlar soniga teng bo'lganda",
    "noAnswer3": "Samaradorlik birdan kam bo'lsa"
  },
  {
    "question": "Samaradorlikni saqlash odatda talab qiladi",
    "answer": "Qayta ishlangan axborot hajmini oshirish.",
    "noAnswer1": "Qayta ishlangan ma'lumotlar miqdorini kamaytiring.",
    "noAnswer2": "Protsessorlar sonini ko'paytirish",
    "noAnswer3": "Protsessorlar sonini kamaytiring"
  },
  {
    "question": "Asosiy mantiqiy sxemalarning qanday xillari mavjud?",
    "answer": " arifmetik va kombinator",
    "noAnswer1": "kombinator va algoritmik",
    "noAnswer2": "algoritmik va komparator",
    "noAnswer3": "Komparator"
  },
  {
    "question": "Asosiy menyu ochilad",
    "answer": "Pusk tugmasi orqali;",
    "noAnswer1": "Mening kompyuterim belgisini bosish orqali;",
    "noAnswer2": "kontekst menyusi orqali;",
    "noAnswer3": "Vazifalar panelini bosish orqali."
  },
  {
    "question": "BIOS nima uchun mo’ljallangan:",
    "answer": "Ona plata va unga ulangan qurilmalarni diagnostikadan va testdan o’tkazish uchun",
    "noAnswer1": "Klaviatura va printerlarni diagnostikadan va testdan o’tkazish uchun",
    "noAnswer2": "Monitorlarning diagnostikadan va testdan o’tkazish uchun",
    "noAnswer3": "Plotterlar, risograflar va nusxa ko’chirish moslamalarini diagnostikadan va testdan \r\no’tkazish uchun"
  },
  {
    "question": "Bir nechta ventillar yordamida 0 va 1 raqamlarini saqlay oladigan 1 bitli xotira elementlari, \r\nyani …….. Hosil qilinadi",
    "answer": "triggerlar",
    "noAnswer1": "Interpretorlar",
    "noAnswer2": "Registrlar",
    "noAnswer3": "Elementlar"
  },
  {
    "question": "Birinchi ommaviy mikroprotsessor qaysi yilda chiqarildi?",
    "answer": "1971 yil",
    "noAnswer1": "1968 yil",
    "noAnswer2": "1945 yil",
    "noAnswer3": "1956 yil"
  },
  {
    "question": "Bitta chipli DLP proektorlarning kamchiliklar",
    "answer": "Kamalak effekti",
    "noAnswer1": "Past kontrastligi",
    "noAnswer2": "Yuqori narx",
    "noAnswer3": "Mikrooynalarning kuchli isishi"
  },
  {
    "question": "Bul funktsiyasiga ta’rif bering.",
    "answer": "O’zgaruvchilari va qiymati ikkita mantiqiy qiymatdan birini qabul qilishi mumkin \r\nbo’lgan funktsiya",
    "noAnswer1": "Ushbu sxemalarning kirishiga 0 yoki 1 ga teng bo’lgan mantiqiy o’zgaruvchilar \r\nberilmaydi",
    "noAnswer2": "Mantiqiy qiymatlar ma’lum bir kattalikdagi funktsiya",
    "noAnswer3": "To’g’ri javob yo’q"
  },
  {
    "question": "Butun bo‘lmagan sonlarni ifodalash uchun qanday sonlar ishlatiladi?",
    "answer": "suriluvchi nuqtali sonlar",
    "noAnswer1": "rim raqamlari",
    "noAnswer2": "kasr sonlar",
    "noAnswer3": "ratsional sonlar"
  },
  {
    "question": "Buyruqlarda … har doim bo'ladi, ammo …. bo'lmasligi ham mumkin",
    "answer": "amal kodi, adreslar",
    "noAnswer1": "adreslar, amal kodi",
    "noAnswer2": "adreslar, kod",
    "noAnswer3": "kodlar, adreslar"
  },
  {
    "question": "Core I7 protssesori nechta tranzistorlardan iborat?",
    "answer": "1 160 000 000",
    "noAnswer1": "11 600 000",
    "noAnswer2": "160 000 000",
    "noAnswer3": "1 000 000 000"
  },
  {
    "question": "Core i7 protssesori qachon yaratilgan?",
    "answer": "2011",
    "noAnswer1": "2012",
    "noAnswer2": "2013",
    "noAnswer3": "2015"
  },
  {
    "question": "Elektron nurli trubkaga asoslangan monitorning asosiy element",
    "answer": "Kineskop va elektron pushka",
    "noAnswer1": "G’lof",
    "noAnswer2": "Lyuminofor",
    "noAnswer3": "Elektr ta’minoti"
  },
  {
    "question": "Fayl yoki papkani faollashtirishingiz yoki tanlashingiz uchun:",
    "answer": "sichqonchani bir marta bosish orqali;",
    "noAnswer1": "sichqonchani ikki marta bosish orqali;",
    "noAnswer2": "tortib olish;",
    "noAnswer3": "Fayl yoki papkani sichqoncha bilan ko’rsatish orqali."
  },
  {
    "question": "Floppi qanday form faktor mavjud emas?",
    "answer": "10 dyuym",
    "noAnswer1": "5,25 dyuym",
    "noAnswer2": "3.5 dyuym",
    "noAnswer3": "8 dyuym"
  },
  {
    "question": "Front Side Bus (FSB) quyidagilar o’rtasida aloqani ta’minlaydi",
    "answer": "Protsessor va boshqa qurilmalar o’rtasida",
    "noAnswer1": "Qattiq disklar o’rtasida",
    "noAnswer2": "Ona platadagi shimoliy va janubiy ko’priklar",
    "noAnswer3": "Ma’lumotlar shinasi va manzil shinasi o’rtasida"
  },
  {
    "question": "hozirda ishlab chiqarilayotgan kompyuterlarni qurilishi asoslarini ozida mujassam etgan \r\ndastlabki kompyuterlardan biri kim tomonidan ishlab chiqilgan?",
    "answer": "Djon Fon Heyman",
    "noAnswer1": "Cray Research",
    "noAnswer2": "Bebbidj",
    "noAnswer3": "Leybnits"
  },
  {
    "question": "hozirda ishlab chiqarilayotgan kompyuterlarni qurilishi asoslarini ozida mujassam etgan \r\ndastlabki kompyuterlardan biri nechanchi yilda ishlab chiqilgan?",
    "answer": "1952",
    "noAnswer1": "1950",
    "noAnswer2": "1955",
    "noAnswer3": "1960"
  },
  {
    "question": "IA-32 arxitekturasiga ega bo’lgan MP selektorining quvvati qanday?",
    "answer": "16",
    "noAnswer1": "64",
    "noAnswer2": "8",
    "noAnswer3": "32"
  },
  {
    "question": "IA-32 arxitekturasiga ega MP-ning IDTR registrining kengligi qancha?",
    "answer": "48",
    "noAnswer1": "32",
    "noAnswer2": "64",
    "noAnswer3": "16"
  },
  {
    "question": "IA-32 MP umumiy foydalanish registrlarida nechta 32 bitli registrlar mavjud?",
    "answer": "8",
    "noAnswer1": "4",
    "noAnswer2": "16",
    "noAnswer3": "64"
  },
  {
    "question": "Ikki kanalli rejimda tezkor xotiraning ishlashi unumdorlikni necha foiz oshiradi",
    "answer": "10-15%",
    "noAnswer1": "2-3%",
    "noAnswer2": "40-60%",
    "noAnswer3": "90-95%"
  },
  {
    "question": "Ikkilik sanoq tizimidagi raqamlarni o‘nlik sanoq tizimidagi kodga o‘zgartiruvchi \r\nkombinatsion mantiqiy qurilma",
    "answer": "Dekoderlar",
    "noAnswer1": "Komparatorlar",
    "noAnswer2": "Jamlagich",
    "noAnswer3": "Mutipleksor"
  },
  {
    "question": "Integral sxema o‘lchamlari tahminan qancha bo'ladi? (mm)",
    "answer": "5x5 kvadrat shaklida",
    "noAnswer1": "5x4 to'g'ri to'rtburchak shaklida",
    "noAnswer2": "4x4 doira shaklida",
    "noAnswer3": "6x4 ko'pburchak shaklida"
  },
  {
    "question": "Intelning birinchi 64-bitli mikroprotsessori qanday nomlangan?",
    "answer": " Itanium",
    "noAnswer1": "Pentium 4",
    "noAnswer2": "Pentium MMX",
    "noAnswer3": "Pentium"
  },
  {
    "question": "Janubiy ko’prik protsessor va ... ni bog’laydi",
    "answer": " Qattiq disklar",
    "noAnswer1": "RAM",
    "noAnswer2": "Video kartalar",
    "noAnswer3": "Tizim shinasi"
  },
  {
    "question": "Katta integral sxemalarda ventillar soni qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": "100 tadan 100 000 tagacha",
    "noAnswer1": "10 tadan 100 tagacha",
    "noAnswer2": "10 tadan 1000 tagacha",
    "noAnswer3": "100 tadan 10 000 tagacha"
  },
  {
    "question": "Kesh xotirasining qaysi darajasi eng tezkor?",
    "answer": "Birinchi",
    "noAnswer1": "Ikkinchi",
    "noAnswer2": "Uchinchidan",
    "noAnswer3": "To’rtinchi"
  },
  {
    "question": "Kichik integral sxemalarda ventillar soni qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": "1 tadan 10 tagacha",
    "noAnswer1": "10 tadan 15 tagacha",
    "noAnswer2": "cheksiz bo'lishi mumkin",
    "noAnswer3": "5 tadan 35 tagacha"
  },
  {
    "question": "Kichik integral sxemalarning kengligi qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": " 5-15 mm",
    "noAnswer1": "5-10 mm",
    "noAnswer2": "3-5 mm",
    "noAnswer3": "5-15 sm"
  },
  {
    "question": "Kompyuter nima?",
    "answer": "Ma’lumotlar ustida turli amallar bajaruvchi kichik hajmdagi elektron hisoblash mashinasi.",
    "noAnswer1": "Faqat yozishga mo’ljallangan elektron hisoblash mashinasi.",
    "noAnswer2": "Faqat o’qish uchun mo’ljallangan elektron hisoblash mashinasi.",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlarni ekranga chiqaruvchi qurilma"
  },
  {
    "question": "Kompyuter quvvat manbai quyidagilarni bajarmaydi",
    "answer": " Elektr uzilib qolganda uzluksiz ishlashni ta’minlash",
    "noAnswer1": "Barcha qurilmalarni elektr energiyasi bilan ta’minlash",
    "noAnswer2": "Kuchlanishni belgilangan qiymatlarga o’tkazish",
    "noAnswer3": "Kichik elektr shovqinlarini filtrlash"
  },
  {
    "question": "Kompyuter tarmog’ining topologiyasi",
    "answer": "Tarmoq kompyuterlarining bir-biriga nisbatan jismoniy joylashuvi va ularni chiziqlar \r\nbilan bog’lash usuli",
    "noAnswer1": "Tarmoq uchun ishlatiladigan kabel turi",
    "noAnswer2": "Tarmoq simini siqish usuli",
    "noAnswer3": "Butun tarmoqning o’tkazuvchanligi"
  },
  {
    "question": "Kompyuter yoqsangiz , protsessor quyidagilarga murojat qiladi",
    "answer": "doimiy hotiraga;",
    "noAnswer1": "tezkor xotiraga;",
    "noAnswer2": "qattiq diskga;",
    "noAnswer3": "diskga."
  },
  {
    "question": "Kompyuterda ifodalanishi mumkin bolgan malumotlar hillarini necha turkumga ajratish \r\nmumkin?",
    "answer": "2",
    "noAnswer1": "1",
    "noAnswer2": "3",
    "noAnswer3": "4"
  },
  {
    "question": "Kompyuterdagi eng tezkor xotira qaysi?",
    "answer": "Protsessor registrining xotirasi",
    "noAnswer1": "Kesh xotirasi",
    "noAnswer2": "RAM",
    "noAnswer3": "Qattiq disklar"
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda ifodalanishi mumkin bo‘lgan ma’lumotlar necha xil bo'ladi?",
    "answer": "2 xil",
    "noAnswer1": "3 xil",
    "noAnswer2": "1 xil",
    "noAnswer3": "4 xil"
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda ifodalanishi mumkin bo‘lgan ma’lumotlar turini ko'rsating",
    "answer": " raqamli va raqamli bo'lmagan ma'lumotlar",
    "noAnswer1": "Mantiqiy va belgili ma’lumotlar",
    "noAnswer2": "Simvolli va mantiqiy ma'lumotlar",
    "noAnswer3": "Mantiqiy , raqamli, raqamli bo'lmagan va simvolli ma'lumotlar"
  },
  {
    "question": "Kompyuterni elektr bilan ta’minlash blokining asosiy xususiyatlari",
    "answer": "Printerlar va skanerlar",
    "noAnswer1": "O’lchamlari",
    "noAnswer2": "Narx",
    "noAnswer3": "Unga ulangan turli xil qurilmalarni elektr ta’minoti uchun ulagichlar soni"
  },
  {
    "question": "Magneto-optik disklarning kamchiligi",
    "answer": "Magnit maydonlarga nisbatan sezgirligi past",
    "noAnswer1": "Himoyalavchi plastik sumkasi",
    "noAnswer2": "Yozish tezligining pastligi",
    "noAnswer3": "Ma’lumotlarni saqlash davri"
  },
  {
    "question": "Mantiqiy manzilni jismoniy manzilga tarjima qilish mantiqiy manzil maydonini segment\u0002sahifali tashkiloti bilan qanday tashkil etilgan?",
    "answer": "birinchi navbatda disk xotira birligi tomonidan, keyin esa mikroprotsessor MMU-ga \r\nmurojaat qilish orqali.",
    "noAnswer1": "manzil tarjimasi talab qilinmaydi.",
    "noAnswer2": "mikroprotsessorning MMU sahifa adreslash birligi.",
    "noAnswer3": "mikroprotsessorning MMU segmentining adreslash birligi."
  },
  {
    "question": "OLED monitorlarida LCD monitorlardan farqli o’laroq, qanday tarkibiy element \r\netishmayapti?",
    "answer": "Orqa yorug’lik chiroqlari",
    "noAnswer1": "Ilovalar",
    "noAnswer2": "Tasviriy naycha",
    "noAnswer3": "Katod nurlari trubkasi"
  },
  {
    "question": "Ona platadagi chipset ... ni o’zida aks ettiradi",
    "answer": "Shimoliy va janubiy ko’prik mikrosxemalari to’plami",
    "noAnswer1": "Tizim shinasi va operativ xotira hajmi",
    "noAnswer2": "Ona platada joylashgan barcha qurilmalarning to’plami",
    "noAnswer3": "Ona platadagi barcha portlar va ulagichlarning to’plami"
  },
  {
    "question": "Ona platadagi shimoliy ko’prik quyidagilarni qo’llab-quvvatlaydi",
    "answer": "Tizim shinasi, operativ xotira, videoadapter",
    "noAnswer1": "Qattiq disklar va optik disklar",
    "noAnswer2": "Ovoz kartasi va modem",
    "noAnswer3": "Klaviatura, sichqonlar, printerlar, skanerlar"
  },
  {
    "question": "Ona platadan elektr manbasi elementlarini olib tashlab, qayta o’rnatgandan so’ng nima \r\nbo’ladi",
    "answer": " Barcha BIOS sozlamalarini sukut bo’yicha (po umolchaniyu) sozlash",
    "noAnswer1": "BIOS parolini tiklash",
    "noAnswer2": "BIOS mikodasturini o’chirish",
    "noAnswer3": "Hech narsa bo’lmaydi"
  },
  {
    "question": "Operativ xotira xossasiga nima xos emas?",
    "answer": "Narx",
    "noAnswer1": "O’tkazish qobiliyati",
    "noAnswer2": "Vaqt (Tayming)",
    "noAnswer3": "Xotira turi"
  },
  {
    "question": ""
  },
  {
    "question": "Optik disklarning birinchi avlodi quyidagilarni o’z ichiga oladi",
    "answer": "CD disklar",
    "noAnswer1": "Blu-ray disklari",
    "noAnswer2": "DVD disklar",
    "noAnswer3": "Golografik disklar"
  },
  {
    "question": "O'rta integral sxemalarda ventillar soni qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": "10 tadan 100 tagacha",
    "noAnswer1": "1 tadan 10 tagacha",
    "noAnswer2": "100 tadan 1000 tagacha",
    "noAnswer3": "10 tadan 50 tagacha"
  },
  {
    "question": "O'ta katta integral sxemalarda ventillar soni qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": "100 000 tadan ortiq",
    "noAnswer1": "1000 tadan 100 000 tagacha",
    "noAnswer2": "100 tadan 10 000 tagacha",
    "noAnswer3": "100 tadan 100 000 tagacha"
  },
  {
    "question": "Oxirida maxsus belgi yoki qatorning uzunligini ko‘rsatuvchi qismi mavjud bo'lgan \r\nma'lumot - bu …",
    "answer": "Qatorlar ko‘rinishidagi ma’lumotlar",
    "noAnswer1": "Mantiqiy ma’lumotlar",
    "noAnswer2": "Simvolli ma'lumotlar",
    "noAnswer3": "Mantiqiy va simvolli ma'lumotlar"
  },
  {
    "question": "Oyna bu:",
    "answer": "Windows bilan aloqa qilishning asosiy vositasi;",
    "noAnswer1": "ish maydoni;",
    "noAnswer2": "Windows ilovasi;",
    "noAnswer3": "Windows hodisasi."
  },
  {
    "question": "Oyna kengligi va balandligi bo’yicha bir tekis o’zgartirish uchun quyidagilar kerak:",
    "answer": "burchakni torting;",
    "noAnswer1": "gorizontal ramkani torting;",
    "noAnswer2": "vertikal ramkani torting;",
    "noAnswer3": "sarlavhani torting."
  },
  {
    "question": "Oyna menyusi satri qaerda joylashgan:",
    "answer": "yuqorida;",
    "noAnswer1": "pastdanda;",
    "noAnswer2": "chapda;",
    "noAnswer3": "o’ng tomonda."
  },
  {
    "question": "PCI ( Periferik Component Interconnect ) shinasi ... ni ulanishga imkon beradi",
    "answer": "Ovoz va video adapterlari",
    "noAnswer1": "Protsessor",
    "noAnswer2": "Qattiq disklar",
    "noAnswer3": "Mikrofonlar va karnay tizimi"
  },
  {
    "question": "Pentium 4 protsessorida buyruq formatlari nechi xil bo'ladi?",
    "answer": "4 xil",
    "noAnswer1": "5 xil",
    "noAnswer2": "3 xil",
    "noAnswer3": "2 xil"
  },
  {
    "question": "Pentium 4 protssesori qachon yaratilgan?",
    "answer": "2000",
    "noAnswer1": "1997",
    "noAnswer2": "2001",
    "noAnswer3": "1999"
  },
  {
    "question": "Printerni shaxsiy kompyuterga ulash uchun odatda qaysi portlardan foydalaniladi?",
    "answer": "LPT va USB",
    "noAnswer1": "PS / 2 va FireWire",
    "noAnswer2": "MAQOMOTI va LAN",
    "noAnswer3": "USB va VGA"
  },
  {
    "question": "Protsessorning tezkorligi nima?",
    "answer": "Vaqt birligida protsessor tomonidan bajariladigan elementar operatsiyalar soni",
    "noAnswer1": "Ikki qo’shni takt impulslarining boshlanishi orasidagi vaqt oralig’i",
    "noAnswer2": "Bu bir vaqtning o’zida ishlov berilishi yoki uzatilishi mumkin bo’lgan ikkilik kodlarning \r\nmaksimal sonidir",
    "noAnswer3": "Generator tomonidan bir soniyada hosil qilingan impulslar soni"
  },
  {
    "question": "PS / 2 porti unga ...ni ulanish uchun mo’ljallangan:",
    "answer": "Klaviatura va sichqonlar",
    "noAnswer1": "Qattiq disklar",
    "noAnswer2": "Videokameralar",
    "noAnswer3": "Printerlar va skanerlar"
  },
  {
    "question": "Qaysi funktsional birlik kompyuter protsessorini o’z ichiga olmaydi?",
    "answer": "Flesh – xotira",
    "noAnswer1": "Arifmetik – mantiqiy qurilma",
    "noAnswer2": "Kesh – xotirasi",
    "noAnswer3": "Boshqarish qurilmasi"
  },
  {
    "question": "Qaysi tugmachalar kompyuterni yoqganda BIOS- ga kirishga imkon beradi :",
    "answer": "Del, F2",
    "noAnswer1": "Alt, Enter",
    "noAnswer2": "Home, Insert",
    "noAnswer3": "Tab, Shift"
  },
  {
    "question": "Qaysi xotira o’zgaruvchan emas?",
    "answer": " Barcha javoblar to’g’ri",
    "noAnswer1": "Disket",
    "noAnswer2": "Qattiq disk",
    "noAnswer3": "Fleshli xotira"
  },
  {
    "question": "Qog’oz maydalagichlarda qanday hujjatlarni maydalash usuli qo’llanilmaydi?",
    "answer": "Termal",
    "noAnswer1": "Ovoz",
    "noAnswer2": "Kimyoviy",
    "noAnswer3": "Mexanik"
  },
  {
    "question": "Quyidagi dasturlarning qaysi biri optik belgilarni aniqlash uchun mo’ljallangan?",
    "answer": "Fine Reader",
    "noAnswer1": "Windows Movie Maker",
    "noAnswer2": "Acrobat Reader",
    "noAnswer3": "Partition Magic"
  },
  {
    "question": "Quyidagi suyuq kristalli monitorlar (LCD) matritsalarining qaysi biri fotografik \r\ntasvirlarning ranglari va ohanglarini yaxshi aks ettiradi?",
    "answer": " IPS",
    "noAnswer1": "PVA",
    "noAnswer2": "MVA",
    "noAnswer3": "TN + Film"
  },
  {
    "question": "Core I7 protssesori nechta tranzistorlardan iborat?",
    "answer": " CMYK",
    "noAnswer1": "HSB",
    "noAnswer2": "RGB",
    "noAnswer3": "HSV"
  },
  {
    "question": "Raqaamli tizimlarning zamonaviy element bazasi bo'lib turli mikroprosesorli majmualari \r\nMPM tarkibiga kiruvchi qanday sxemalar hisoblanadi",
    "answer": " Integral (KIS)",
    "noAnswer1": "Kolektor",
    "noAnswer2": "Integral (MPI)",
    "noAnswer3": "Mantiqiy"
  },
  {
    "question": "Raqamli bo‘lmagan ma’lumotlar turini ko'rsating",
    "answer": " Simvolli, Qator ko'rinishidagi, Mantiqiy ma'lumotlar",
    "noAnswer1": "Butun sonlar va rim raqamlari",
    "noAnswer2": "Belgili ma'lumotlar",
    "noAnswer3": "Mantiqiy va simvolli ma'lumotlar"
  },
  {
    "question": "Raqamli ma'lumotlar - bu …",
    "answer": " sonlar bilan ifodalanuvchi ma’lumotlar",
    "noAnswer1": "simvollar bilan ifodalanuvchi ma’lumotlar",
    "noAnswer2": "belgilar bilan ifodalanuvchi ma’lumotlar",
    "noAnswer3": "shifrlangan ma’lumotlar"
  },
  {
    "question": "Sahifalar jadvalidagi yozuvdagi A biti qanday sharoitlarda 1 ga o’rnatiladi?",
    "answer": " o’qish uchun sahifaga kirishda",
    "noAnswer1": "operatsion tizim ma’lum vaqt bo’lagidan keyin",
    "noAnswer2": "Ushbu sahifaga murojaat qilganingizda",
    "noAnswer3": "yozuv uchun sahifaga kirishda"
  },
  {
    "question": "Segment tavsiflovchisidagi chegara maydonining uzunligi qancha?",
    "answer": " 20",
    "noAnswer1": "8",
    "noAnswer2": "16",
    "noAnswer3": "64"
  },
  {
    "question": "Shahsiy kompyuterlar necha hil boladi?",
    "answer": "2",
    "noAnswer1": "4",
    "noAnswer2": "1",
    "noAnswer3": "3"
  },
  {
    "question": "SHaxsiy kompyuterning корпуси нима uchun mo’ljallangan:",
    "answer": "Kompyuterning ichki qismidagi mexanik shikastlanishlardan himoya qilish",
    "noAnswer1": "Kompyuterning ishonchliligini oshirish",
    "noAnswer2": "Kompyuteringizni tezligini oshiring",
    "noAnswer3": "Kompyuter elektr energiyasini tejash"
  },
  {
    "question": "SHina ISA ( Industry Standard Architecture ) quyidagicha maksimal o’tkazuvchanlikni \r\nta’minlaydi",
    "answer": " 2 MB / sek",
    "noAnswer1": "33 MB / sek",
    "noAnswer2": "4,5 MB / sek",
    "noAnswer3": "5,5 MB / sek"
  },
  {
    "question": "SHina PCI-Express x1 versiyasi odatda ...ni ulanish uchun ishlatilad",
    "answer": "Ovoz kartalari",
    "noAnswer1": "Qattiq disklar",
    "noAnswer2": "Protsessorlar",
    "noAnswer3": "Video adapterlar"
  },
  {
    "question": "Sichqonchani kompyuterga ulash uchun qanday interfeys mavjud emas",
    "answer": " LPT",
    "noAnswer1": "COM",
    "noAnswer2": "USB",
    "noAnswer3": "PS/2"
  },
  {
    "question": "Simvolli ma’lumotlar kodini ko'rsating",
    "answer": "ASCII, UNICODE",
    "noAnswer1": "ASCII",
    "noAnswer2": "ASCII, UNICODE, MySQL",
    "noAnswer3": "ASCII, NortonCMD, MySQL"
  },
  {
    "question": "Simvolli ma’lumotlarning uzunliklari necha razryadli bo'lishi mumkin?",
    "answer": " 7 (8) va 16 razryadli",
    "noAnswer1": "16 va 32 razryadli",
    "noAnswer2": "64 va 80 razryadli",
    "noAnswer3": "32 va 64 razryadli"
  },
  {
    "question": "Skanerning eng muhim xususiyati qaysi?",
    "answer": " Optik o’lchamlari",
    "noAnswer1": "Interpolatsiyalangan rezolyutsiya",
    "noAnswer2": "Ish tezligi",
    "noAnswer3": "Rang chuqurligi"
  },
  {
    "question": "Suriluvchi nuqtali sonlarning uzunliklari qancha bo'ladi?",
    "answer": "32, 64 yoki 128 bitgacha",
    "noAnswer1": "32, 64 yoki 128 baytgacha",
    "noAnswer2": "32, 64 yoki 128 mb gacha",
    "noAnswer3": "32, 64 yoki 128 kb gacha"
  },
  {
    "question": "Sxemalarda mantiqiy qiymatlar ma’lum bir kattalikdagi kuchlanishlar bilan ifodalanadi. \r\nMantiqiy 0 uchun kuchlanish qiymati qancha?",
    "answer": " 3V gacha",
    "noAnswer1": "2V gacha",
    "noAnswer2": "4V gacha",
    "noAnswer3": "5V gacha"
  },
  {
    "question": "Tashqi qismida ikki qatorli chiqish oyoqchalariga ega bo‘lgan integral sxemalar qanday \r\nataladi?",
    "answer": "Dual Inline Package (DIP) yoki mikrosxema",
    "noAnswer1": "Source Inline Package (SIP) yoki Ikki tomonli sxema",
    "noAnswer2": "Oyoqchali integral sxema",
    "noAnswer3": "Katta integral sxema"
  },
  {
    "question": "Tezkor xotira nima uchun mo’ljallangan:",
    "answer": " Unga bajariladigan dasturlar va ma’lumotlarni kiritish",
    "noAnswer1": "Ma’lumotlarni kompyuterda uzoq muddatli saqlash",
    "noAnswer2": "Sonlar ustida arifmetik amallarni bajarish",
    "noAnswer3": "CHipset va K / CH portlari o’rtasida ma’lumotlar almashinuvini amalga oshiradi"
  },
  {
    "question": "Tizim va yordamchi dasturlarining kompleksi nima deyiladi",
    "answer": " operatsion tizim;",
    "noAnswer1": "matn muharriri;",
    "noAnswer2": "grafik muharriri;",
    "noAnswer3": "drayver."
  },
  {
    "question": "Tonerni bo’yoq sifatida qanday printerlar ishlatadi?",
    "answer": "Lazerda",
    "noAnswer1": "Matritsada",
    "noAnswer2": "Inkjet ichida",
    "noAnswer3": "Sublimatsiyada"
  },
  {
    "question": "Tortinchi avlod kompyuterlari qanday kompyuterlar?",
    "answer": "katta integral sxemali kompyuterlar",
    "noAnswer1": "integral sxemali kompyuterlar",
    "noAnswer2": "mehanik kompyuterlar",
    "noAnswer3": "elektron lampali kompyuterlar"
  },
  {
    "question": "Trekbolning sichqoncha tipidagi manipulyatorlardan afzalligi nimada?",
    "answer": "Bilaklarning kamroq charchashi",
    "noAnswer1": "Arzonroq narx",
    "noAnswer2": "Ko’proq tutish joylari",
    "noAnswer3": "Xotira resurslarini kamroq iste’mol qilish"
  },
  {
    "question": "Monitorni boshqaradi:",
    "answer": "RAM;",
    "noAnswer1": "ovoz kartasi;",
    "noAnswer2": "video kartalar;",
    "noAnswer3": "ROM"
  },
  {
    "question": "Dinamik xotira statik xotiradan quyidagi afzalliklarga ega:",
    "answer": "Arzonroq narx",
    "noAnswer1": "Unga kirishning yuqori tezligi",
    "noAnswer2": "Ishonchlilik",
    "noAnswer3": "Ikki kanalli rejimda ishlash qobiliyati"
  },
  {
    "question": "Drayver bu:",
    "answer": "kompyuter qurilmalari bilan ishlash dasturi;",
    "noAnswer1": "kompyuter qurilmasi;",
    "noAnswer2": "amaliy dastur;",
    "noAnswer3": "dasturlash tili."
  },
  {
    "question": "Markaziy protsessorni o’rnatish uchun ulagich qanday nomlanadi?",
    "answer": "Soket",
    "noAnswer1": "Port",
    "noAnswer2": "Chipset",
    "noAnswer3": "Shima"
  },
  {
    "question": "Eksponentalar nima?",
    "answer": "darajalar, tartiblar",
    "noAnswer1": "butun son",
    "noAnswer2": "kasr son",
    "noAnswer3": "kasrning butun qismi"
  },
  {
    "question": "Markaziy protsessorni o’rnatish uchun ulagich (raz’em) nomi?",
    "answer": " Soket",
    "noAnswer1": "Port",
    "noAnswer2": "Chipset",
    "noAnswer3": "SHina"
  },
  {
    "question": "Matritsali printerlarda bosib chiqarish elementi",
    "answer": "Baraban",
    "noAnswer1": "Lazer nurlari",
    "noAnswer2": "Igna",
    "noAnswer3": "Nozul"
  },
  {
    "question": "MOP texnalogiyasida 1-ga to'g'ri keladigon kuchlanish qancha bo'lishi mumkin",
    "answer": " 3.3 V",
    "noAnswer1": "2.2 V",
    "noAnswer2": "5 V",
    "noAnswer3": "4 V"
  },
  {
    "question": "Sahifa jadvali katalogi elementidagi manzil maydonining uzunligi qancha?",
    "answer": " 20",
    "noAnswer1": "16",
    "noAnswer2": "10",
    "noAnswer3": "13"
  },
  {
    "question": "Klaster uchun eng tezkor tarmoqni ko'rsating.",
    "answer": "Infinyband",
    "noAnswer1": "Myrinet",
    "noAnswer2": "Gigabit Ethernet",
    "noAnswer3": "Ethernet"
  },
  {
    "question": "Amdal qonuni … hisoblab chiqadi:",
    "answer": "bir nechta protsessorlarda hisob-kitoblarni tezlashtirishini",
    "noAnswer1": "o'rnatilgan operatsiyalar sonini",
    "noAnswer2": "konveyer chuqurligini",
    "noAnswer3": "hisoblash uchun sarflangan vaqtni"
  },
  {
    "question": "Kommunikator - bu ...",
    "answer": "jarayon guruhi identifikatori",
    "noAnswer1": "parallel tizimda intercom",
    "noAnswer2": "kalit bilan bir xil",
    "noAnswer3": "Klaster aloqa simulyatori"
  },
  {
    "question": "MPI xotiradan foydalanishning qanday strategiyasini taklif qiladi?",
    "answer": "Tarqalgan",
    "noAnswer1": "Ulashgan",
    "noAnswer2": "Masofadan",
    "noAnswer3": "Mahalliy"
  },
  {
    "question": "Parallel dastur bu ...",
    "answer": "birgalikda ishlaydigan bir nechta jarayonlarni o'z ichiga olgan dastur",
    "noAnswer1": "katta hajmdagi ma'lumotlar dasturi",
    "noAnswer2": "tarmoq xabar almashish dasturi",
    "noAnswer3": "bir vaqtning o'zida bir nechta kompyuterlarda ishlaydigan dastur"
  },
  {
    "question": "Asinxron parallel hisoblash modeli quyidagi xususiyatlarga ega:",
    "answer": "turli jarayonlar turli masalalarni hal qiladi",
    "noAnswer1": "barcha jarayonlar o'z ma'lumotlari bilan bir xil harakatlarni bajaradi",
    "noAnswer2": "barcha jarayonlar umumiy xotiradan foydalanadi",
    "noAnswer3": "barcha jarayonlar o'zlarining muhim bo'limlarida ishlaydi"
  },
  {
    "question": "Sinxron parallel hisoblash modeli quyidagi xususiyatlarga ega:",
    "answer": "barcha jarayonlar o'z ma'lumotlari bilan bir xil harakatlarni bajaradi",
    "noAnswer1": "turli jarayonlar turli muammolarni hal qiladi",
    "noAnswer2": "barcha jarayonlar umumiy xotiradan foydalanadi",
    "noAnswer3": "barcha jarayonlar o'zlarining muhim bo'limlarida ishlaydi"
  },
  {
    "question": "Qanday amallarni parallel bajarish mumkin?",
    "answer": "mustaqil",
    "noAnswer1": "mustaqil bo`lmagan",
    "noAnswer2": "Oddiy",
    "noAnswer3": "bo'linmas"
  },
  {
    "question": "Qanday jarayon iste'molchi deb ataladi?",
    "answer": "Ma'lumotlarni qabul qiluvchi jarayon",
    "noAnswer1": "Ma'lumotlarni uzatishni qayta ishlash",
    "noAnswer2": "Ma'lumotlarni kiritish jarayoni",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlarni chiqaradigan jarayon"
  },
  {
    "question": "Ishlab chiqaruvchi deb qanday jarayonga aytiladi?",
    "answer": "Ma'lumotlarni uzatuvchi jarayon",
    "noAnswer1": "Ma'lumotlarni qabul qiluvchi jarayon",
    "noAnswer2": "Ma'lumotlarni kiritish jarayoni",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlarni chiqaradigan jarayon"
  },
  {
    "question": "Zamonaviy protsessorlarda unimdorligini oshirish uchun qanday texnologiyalar \r\nqo'llanilmaydi?",
    "answer": "Ko'p oqimlilik",
    "noAnswer1": "Superskalarlik",
    "noAnswer2": "quvurlarni o'tkazish",
    "noAnswer3": "Vektorli ma'lumotlarni qayta ishlash"
  },
  {
    "question": "Konveyyerlashtirish nima?",
    "answer": "Buyruqlarning turli qismlarini parallel bajarish",
    "noAnswer1": "Bir vaqtning o'zida bir nechta buyruqlarni bajarish",
    "noAnswer2": "Ultra tez xotirada ma'lumotlarni saqlash",
    "noAnswer3": "Katta hajmdagi ma'lumotlarni qayta ishlash"
  },
  {
    "question": "Superskalarlik nima?",
    "answer": "Bir vaqtning o'zida bir nechta buyruqlarni bajarish",
    "noAnswer1": "Buyruqlarning turli qismlarini parallel bajarish",
    "noAnswer2": "Ultra tez xotirada ma'lumotlarni saqlash",
    "noAnswer3": "Katta hajmdagi ma'lumotlarni qayta ishlash"
  },
  {
    "question": "MIMD texnologiyasiga qanday tizimlar tegishli?",
    "answer": "Vektorli protsessorlar",
    "noAnswer1": "Matritsali protsessorlar",
    "noAnswer2": "Klasterlar, Simmetrik multiprotsessor",
    "noAnswer3": "Vektorli protsessorlar, matritsali protsessorlar"
  },
  {
    "question": "Ko'p yadroli tizimlar qaysi sinfga kiradi?",
    "answer": "Umumiy xotiraga ega tizimlar",
    "noAnswer1": "taqsimlangan tizimlar",
    "noAnswer2": "Klasterlar",
    "noAnswer3": "Matritsali protsessorlar"
  },
  {
    "question": "Klaster tizimlari qaysi sinfga kiradi?",
    "answer": "Taqsimlangan tizimlar",
    "noAnswer1": "Matritsali protsessorlar",
    "noAnswer2": "Simmetrik multiprotsessorlar",
    "noAnswer3": "Umumiy xotiraga ega tizimlar"
  },
  {
    "question": "Qanday ob'ektlar umumiy xotiraga ega?",
    "answer": "Ikki oqimli",
    "noAnswer1": "Ikki jarayonli",
    "noAnswer2": "Oqim va jarayonli",
    "noAnswer3": "Klaster tugunlarini hisoblash"
  },
  {
    "question": "Nima ma'lumotlar uchun xususiy xotiraga ega?",
    "answer": "Jarayon",
    "noAnswer1": "Oqim",
    "noAnswer2": "Ham jarayon, ham oqim",
    "noAnswer3": "Hech narsa"
  },
  {
    "question": "Jarayonlarning o'zaro ta'siri qanday tashkil etilgan?",
    "answer": "Xabarlarni almashish orqali, aayl tizimi orqali",
    "noAnswer1": "Umumiy xotira orqali, tezkor orqali",
    "noAnswer2": "Kesh xotirasi orqali",
    "noAnswer3": "Protsessor registrlari orqali"
  },
  {
    "question": "Parallel dasturning tezlanishi nima?",
    "answer": "Ketma-ket dasturning ishlash vaqtining parallel dasturning ishlash vaqtiga nisbati",
    "noAnswer1": "Parallel dasturning ishlash vaqtining ketma-ket dasturning ishlash vaqtiga nisbati",
    "noAnswer2": "Eng sekin jarayonning ishlash vaqtining eng tez ish vaqtiga nisbati",
    "noAnswer3": "Eng tez jarayonning ishlash vaqtining eng sekin ish vaqtiga nisbati"
  },
  {
    "question": "Parallel dasturning samaradorligi qanday?",
    "answer": "Parallel dastur tezlashuvining protsessorlar soniga nisbati",
    "noAnswer1": "Ketma-ket dasturning ishlash vaqtining parallel dasturning ishlash vaqtiga nisbati",
    "noAnswer2": "Protsessorlar sonining dastur tezlashishiga nisbati",
    "noAnswer3": "Parallel dasturning ishlash vaqtining ketma-ket dasturning ishlash vaqtiga nisbati"
  },
  {
    "question": "Parallel dasturda hisoblashning narxi nima?",
    "answer": "Barcha parallel jarayonlarning umumiy bajarilish vaqti",
    "noAnswer1": "Parallel jarayonlarning eng kichik bajarilish vaqti",
    "noAnswer2": "Parallel jarayonlarning eng uzun bajarilish vaqti",
    "noAnswer3": "Protsessorlar soniga ko'paytirilgan samaradorlik"
  },
  {
    "question": "Superchiziqli tezlanish nima?",
    "answer": "Samaradorlik birdan katta bo'lganda",
    "noAnswer1": "Tezlashtirish protsessorlar sonidan kam bo'lganda",
    "noAnswer2": "Tezlashtirish protsessorlar soniga teng bo'lganda",
    "noAnswer3": "Samaradorlik birdan kam bo'lsa"
  },
  {
    "question": "Samaradorlikni saqlash odatda talab qiladi",
    "answer": "Qayta ishlangan axborot hajmini oshirish.",
    "noAnswer1": "Qayta ishlangan ma'lumotlar miqdorini kamaytiring.",
    "noAnswer2": "Protsessorlar sonini ko'paytirish",
    "noAnswer3": "Protsessorlar sonini kamaytiring"
  },
  {
    "question": "Asosiy mantiqiy sxemalarning qanday xillari mavjud?",
    "answer": " arifmetik va kombinator",
    "noAnswer1": "kombinator va algoritmik",
    "noAnswer2": "algoritmik va komparator",
    "noAnswer3": "Komparator"
  },
  {
    "question": "Asosiy menyu ochilad",
    "answer": "Pusk tugmasi orqali;",
    "noAnswer1": "Mening kompyuterim belgisini bosish orqali;",
    "noAnswer2": "kontekst menyusi orqali;",
    "noAnswer3": "Vazifalar panelini bosish orqali."
  },
  {
    "question": "BIOS nima uchun mo’ljallangan:",
    "answer": "Ona plata va unga ulangan qurilmalarni diagnostikadan va testdan o’tkazish uchun",
    "noAnswer1": "Klaviatura va printerlarni diagnostikadan va testdan o’tkazish uchun",
    "noAnswer2": "Monitorlarning diagnostikadan va testdan o’tkazish uchun",
    "noAnswer3": "Plotterlar, risograflar va nusxa ko’chirish moslamalarini diagnostikadan va testdan \r\no’tkazish uchun"
  },
  {
    "question": "Bir nechta ventillar yordamida 0 va 1 raqamlarini saqlay oladigan 1 bitli xotira elementlari, \r\nyani …….. Hosil qilinadi",
    "answer": "triggerlar",
    "noAnswer1": "Interpretorlar",
    "noAnswer2": "Registrlar",
    "noAnswer3": "Elementlar"
  },
  {
    "question": "Birinchi ommaviy mikroprotsessor qaysi yilda chiqarildi?",
    "answer": "1971 yil",
    "noAnswer1": "1968 yil",
    "noAnswer2": "1945 yil",
    "noAnswer3": "1956 yil"
  },
  {
    "question": "Bitta chipli DLP proektorlarning kamchiliklar",
    "answer": "Kamalak effekti",
    "noAnswer1": "Past kontrastligi",
    "noAnswer2": "Yuqori narx",
    "noAnswer3": "Mikrooynalarning kuchli isishi"
  },
  {
    "question": "Bul funktsiyasiga ta’rif bering.",
    "answer": "O’zgaruvchilari va qiymati ikkita mantiqiy qiymatdan birini qabul qilishi mumkin \r\nbo’lgan funktsiya",
    "noAnswer1": "Ushbu sxemalarning kirishiga 0 yoki 1 ga teng bo’lgan mantiqiy o’zgaruvchilar \r\nberilmaydi",
    "noAnswer2": "Mantiqiy qiymatlar ma’lum bir kattalikdagi funktsiya",
    "noAnswer3": "To’g’ri javob yo’q"
  },
  {
    "question": "Butun bo‘lmagan sonlarni ifodalash uchun qanday sonlar ishlatiladi?",
    "answer": "suriluvchi nuqtali sonlar",
    "noAnswer1": "rim raqamlari",
    "noAnswer2": "kasr sonlar",
    "noAnswer3": "ratsional sonlar"
  },
  {
    "question": "Buyruqlarda … har doim bo'ladi, ammo …. bo'lmasligi ham mumkin",
    "answer": "amal kodi, adreslar",
    "noAnswer1": "adreslar, amal kodi",
    "noAnswer2": "adreslar, kod",
    "noAnswer3": "kodlar, adreslar"
  },
  {
    "question": "Core I7 protssesori nechta tranzistorlardan iborat?",
    "answer": "1 160 000 000",
    "noAnswer1": "11 600 000",
    "noAnswer2": "160 000 000",
    "noAnswer3": "1 000 000 000"
  },
  {
    "question": "Core i7 protssesori qachon yaratilgan?",
    "answer": "2011",
    "noAnswer1": "2012",
    "noAnswer2": "2013",
    "noAnswer3": "2015"
  },
  {
    "question": "Elektron nurli trubkaga asoslangan monitorning asosiy element",
    "answer": "Kineskop va elektron pushka",
    "noAnswer1": "G’lof",
    "noAnswer2": "Lyuminofor",
    "noAnswer3": "Elektr ta’minoti"
  },
  {
    "question": "Fayl yoki papkani faollashtirishingiz yoki tanlashingiz uchun:",
    "answer": "sichqonchani bir marta bosish orqali;",
    "noAnswer1": "sichqonchani ikki marta bosish orqali;",
    "noAnswer2": "tortib olish;",
    "noAnswer3": "Fayl yoki papkani sichqoncha bilan ko’rsatish orqali."
  },
  {
    "question": "Floppi qanday form faktor mavjud emas?",
    "answer": "10 dyuym",
    "noAnswer1": "5,25 dyuym",
    "noAnswer2": "3.5 dyuym",
    "noAnswer3": "8 dyuym"
  },
  {
    "question": "Front Side Bus (FSB) quyidagilar o’rtasida aloqani ta’minlaydi",
    "answer": "Protsessor va boshqa qurilmalar o’rtasida",
    "noAnswer1": "Qattiq disklar o’rtasida",
    "noAnswer2": "Ona platadagi shimoliy va janubiy ko’priklar",
    "noAnswer3": "Ma’lumotlar shinasi va manzil shinasi o’rtasida"
  },
  {
    "question": "hozirda ishlab chiqarilayotgan kompyuterlarni qurilishi asoslarini ozida mujassam etgan \r\ndastlabki kompyuterlardan biri kim tomonidan ishlab chiqilgan?",
    "answer": "Djon Fon Heyman",
    "noAnswer1": "Cray Research",
    "noAnswer2": "Bebbidj",
    "noAnswer3": "Leybnits"
  },
  {
    "question": "hozirda ishlab chiqarilayotgan kompyuterlarni qurilishi asoslarini ozida mujassam etgan \r\ndastlabki kompyuterlardan biri nechanchi yilda ishlab chiqilgan?",
    "answer": "1952",
    "noAnswer1": "1950",
    "noAnswer2": "1955",
    "noAnswer3": "1960"
  },
  {
    "question": "IA-32 arxitekturasiga ega bo’lgan MP selektorining quvvati qanday?",
    "answer": "16",
    "noAnswer1": "64",
    "noAnswer2": "8",
    "noAnswer3": "32"
  },
  {
    "question": "IA-32 arxitekturasiga ega MP-ning IDTR registrining kengligi qancha?",
    "answer": "48",
    "noAnswer1": "32",
    "noAnswer2": "64",
    "noAnswer3": "16"
  },
  {
    "question": "IA-32 MP umumiy foydalanish registrlarida nechta 32 bitli registrlar mavjud?",
    "answer": "8",
    "noAnswer1": "4",
    "noAnswer2": "16",
    "noAnswer3": "64"
  },
  {
    "question": "Ikki kanalli rejimda tezkor xotiraning ishlashi unumdorlikni necha foiz oshiradi",
    "answer": "10-15%",
    "noAnswer1": "2-3%",
    "noAnswer2": "40-60%",
    "noAnswer3": "90-95%"
  },
  {
    "question": "Ikkilik sanoq tizimidagi raqamlarni o‘nlik sanoq tizimidagi kodga o‘zgartiruvchi \r\nkombinatsion mantiqiy qurilma",
    "answer": "Dekoderlar",
    "noAnswer1": "Komparatorlar",
    "noAnswer2": "Jamlagich",
    "noAnswer3": "Mutipleksor"
  },
  {
    "question": "Integral sxema o‘lchamlari tahminan qancha bo'ladi? (mm)",
    "answer": "5x5 kvadrat shaklida",
    "noAnswer1": "5x4 to'g'ri to'rtburchak shaklida",
    "noAnswer2": "4x4 doira shaklida",
    "noAnswer3": "6x4 ko'pburchak shaklida"
  },
  {
    "question": "Intelning birinchi 64-bitli mikroprotsessori qanday nomlangan?",
    "answer": " Itanium",
    "noAnswer1": "Pentium 4",
    "noAnswer2": "Pentium MMX",
    "noAnswer3": "Pentium"
  },
  {
    "question": "Janubiy ko’prik protsessor va ... ni bog’laydi",
    "answer": " Qattiq disklar",
    "noAnswer1": "RAM",
    "noAnswer2": "Video kartalar",
    "noAnswer3": "Tizim shinasi"
  },
  {
    "question": "Katta integral sxemalarda ventillar soni qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": "100 tadan 100 000 tagacha",
    "noAnswer1": "10 tadan 100 tagacha",
    "noAnswer2": "10 tadan 1000 tagacha",
    "noAnswer3": "100 tadan 10 000 tagacha"
  },
  {
    "question": "Kesh xotirasining qaysi darajasi eng tezkor?",
    "answer": "Birinchi",
    "noAnswer1": "Ikkinchi",
    "noAnswer2": "Uchinchidan",
    "noAnswer3": "To’rtinchi"
  },
  {
    "question": "Kichik integral sxemalarda ventillar soni qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": "1 tadan 10 tagacha",
    "noAnswer1": "10 tadan 15 tagacha",
    "noAnswer2": "cheksiz bo'lishi mumkin",
    "noAnswer3": "5 tadan 35 tagacha"
  },
  {
    "question": "Kichik integral sxemalarning kengligi qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": " 5-15 mm",
    "noAnswer1": "5-10 mm",
    "noAnswer2": "3-5 mm",
    "noAnswer3": "5-15 sm"
  },
  {
    "question": "Kompyuter nima?",
    "answer": "Ma’lumotlar ustida turli amallar bajaruvchi kichik hajmdagi elektron hisoblash mashinasi.",
    "noAnswer1": "Faqat yozishga mo’ljallangan elektron hisoblash mashinasi.",
    "noAnswer2": "Faqat o’qish uchun mo’ljallangan elektron hisoblash mashinasi.",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlarni ekranga chiqaruvchi qurilma"
  },
  {
    "question": "Kompyuter quvvat manbai quyidagilarni bajarmaydi",
    "answer": " Elektr uzilib qolganda uzluksiz ishlashni ta’minlash",
    "noAnswer1": "Barcha qurilmalarni elektr energiyasi bilan ta’minlash",
    "noAnswer2": "Kuchlanishni belgilangan qiymatlarga o’tkazish",
    "noAnswer3": "Kichik elektr shovqinlarini filtrlash"
  },
  {
    "question": "Kompyuter tarmog’ining topologiyasi",
    "answer": "Tarmoq kompyuterlarining bir-biriga nisbatan jismoniy joylashuvi va ularni chiziqlar \r\nbilan bog’lash usuli",
    "noAnswer1": "Tarmoq uchun ishlatiladigan kabel turi",
    "noAnswer2": "Tarmoq simini siqish usuli",
    "noAnswer3": "Butun tarmoqning o’tkazuvchanligi"
  },
  {
    "question": "Kompyuter yoqsangiz , protsessor quyidagilarga murojat qiladi",
    "answer": "doimiy hotiraga;",
    "noAnswer1": "tezkor xotiraga;",
    "noAnswer2": "qattiq diskga;",
    "noAnswer3": "diskga."
  },
  {
    "question": "Kompyuterda ifodalanishi mumkin bolgan malumotlar hillarini necha turkumga ajratish \r\nmumkin?",
    "answer": "2",
    "noAnswer1": "1",
    "noAnswer2": "3",
    "noAnswer3": "4"
  },
  {
    "question": "Kompyuterdagi eng tezkor xotira qaysi?",
    "answer": "Protsessor registrining xotirasi",
    "noAnswer1": "Kesh xotirasi",
    "noAnswer2": "RAM",
    "noAnswer3": "Qattiq disklar"
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda ifodalanishi mumkin bo‘lgan ma’lumotlar necha xil bo'ladi?",
    "answer": "2 xil",
    "noAnswer1": "3 xil",
    "noAnswer2": "1 xil",
    "noAnswer3": "4 xil"
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda ifodalanishi mumkin bo‘lgan ma’lumotlar turini ko'rsating",
    "answer": " raqamli va raqamli bo'lmagan ma'lumotlar",
    "noAnswer1": "Mantiqiy va belgili ma’lumotlar",
    "noAnswer2": "Simvolli va mantiqiy ma'lumotlar",
    "noAnswer3": "Mantiqiy , raqamli, raqamli bo'lmagan va simvolli ma'lumotlar"
  },
  {
    "question": "Kompyuterni elektr bilan ta’minlash blokining asosiy xususiyatlari",
    "answer": "Printerlar va skanerlar",
    "noAnswer1": "O’lchamlari",
    "noAnswer2": "Narx",
    "noAnswer3": "Unga ulangan turli xil qurilmalarni elektr ta’minoti uchun ulagichlar soni"
  },
  {
    "question": "Magneto-optik disklarning kamchiligi",
    "answer": "Magnit maydonlarga nisbatan sezgirligi past",
    "noAnswer1": "Himoyalavchi plastik sumkasi",
    "noAnswer2": "Yozish tezligining pastligi",
    "noAnswer3": "Ma’lumotlarni saqlash davri"
  },
  {
    "question": "Mantiqiy manzilni jismoniy manzilga tarjima qilish mantiqiy manzil maydonini segment\u0002sahifali tashkiloti bilan qanday tashkil etilgan?",
    "answer": "birinchi navbatda disk xotira birligi tomonidan, keyin esa mikroprotsessor MMU-ga \r\nmurojaat qilish orqali.",
    "noAnswer1": "manzil tarjimasi talab qilinmaydi.",
    "noAnswer2": "mikroprotsessorning MMU sahifa adreslash birligi.",
    "noAnswer3": "mikroprotsessorning MMU segmentining adreslash birligi."
  },
  {
    "question": "OLED monitorlarida LCD monitorlardan farqli o’laroq, qanday tarkibiy element \r\netishmayapti?",
    "answer": "Orqa yorug’lik chiroqlari",
    "noAnswer1": "Ilovalar",
    "noAnswer2": "Tasviriy naycha",
    "noAnswer3": "Katod nurlari trubkasi"
  },
  {
    "question": "Ona platadagi chipset ... ni o’zida aks ettiradi",
    "answer": "Shimoliy va janubiy ko’prik mikrosxemalari to’plami",
    "noAnswer1": "Tizim shinasi va operativ xotira hajmi",
    "noAnswer2": "Ona platada joylashgan barcha qurilmalarning to’plami",
    "noAnswer3": "Ona platadagi barcha portlar va ulagichlarning to’plami"
  },
  {
    "question": "Ona platadagi shimoliy ko’prik quyidagilarni qo’llab-quvvatlaydi",
    "answer": "Tizim shinasi, operativ xotira, videoadapter",
    "noAnswer1": "Qattiq disklar va optik disklar",
    "noAnswer2": "Ovoz kartasi va modem",
    "noAnswer3": "Klaviatura, sichqonlar, printerlar, skanerlar"
  },
  {
    "question": "Ona platadan elektr manbasi elementlarini olib tashlab, qayta o’rnatgandan so’ng nima \r\nbo’ladi",
    "answer": " Barcha BIOS sozlamalarini sukut bo’yicha (po umolchaniyu) sozlash",
    "noAnswer1": "BIOS parolini tiklash",
    "noAnswer2": "BIOS mikodasturini o’chirish",
    "noAnswer3": "Hech narsa bo’lmaydi"
  },
  {
    "question": "Operativ xotira xossasiga nima xos emas?",
    "answer": "Narx",
    "noAnswer1": "O’tkazish qobiliyati",
    "noAnswer2": "Vaqt (Tayming)",
    "noAnswer3": "Xotira turi"
  },
  {
    "question": "Operatsion tizim bu:",
    "answer": "tizim dasturi;",
    "noAnswer1": "amaliy dastur;",
    "noAnswer2": "dasturlash tizimi;",
    "noAnswer3": "matn muharriri."
  },
  {
    "question": "Optik disklarning birinchi avlodi quyidagilarni o’z ichiga oladi",
    "answer": "CD disklar",
    "noAnswer1": "Blu-ray disklari",
    "noAnswer2": "DVD disklar",
    "noAnswer3": "Golografik disklar"
  },
  {
    "question": "O'rta integral sxemalarda ventillar soni qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": "10 tadan 100 tagacha",
    "noAnswer1": "1 tadan 10 tagacha",
    "noAnswer2": "100 tadan 1000 tagacha",
    "noAnswer3": "10 tadan 50 tagacha"
  },
  {
    "question": "O'ta katta integral sxemalarda ventillar soni qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": "100 000 tadan ortiq",
    "noAnswer1": "1000 tadan 100 000 tagacha",
    "noAnswer2": "100 tadan 10 000 tagacha",
    "noAnswer3": "100 tadan 100 000 tagacha"
  },
  {
    "question": "Oxirida maxsus belgi yoki qatorning uzunligini ko‘rsatuvchi qismi mavjud bo'lgan \r\nma'lumot - bu …",
    "answer": "Qatorlar ko‘rinishidagi ma’lumotlar",
    "noAnswer1": "Mantiqiy ma’lumotlar",
    "noAnswer2": "Simvolli ma'lumotlar",
    "noAnswer3": "Mantiqiy va simvolli ma'lumotlar"
  },
  {
    "question": "Oyna bu:",
    "answer": "Windows bilan aloqa qilishning asosiy vositasi;",
    "noAnswer1": "ish maydoni;",
    "noAnswer2": "Windows ilovasi;",
    "noAnswer3": "Windows hodisasi."
  },
  {
    "question": "Oyna kengligi va balandligi bo’yicha bir tekis o’zgartirish uchun quyidagilar kerak:",
    "answer": "burchakni torting;",
    "noAnswer1": "gorizontal ramkani torting;",
    "noAnswer2": "vertikal ramkani torting;",
    "noAnswer3": "sarlavhani torting."
  },
  {
    "question": "Oyna menyusi satri qaerda joylashgan:",
    "answer": "yuqorida;",
    "noAnswer1": "pastdanda;",
    "noAnswer2": "chapda;",
    "noAnswer3": "o’ng tomonda."
  },
  {
    "question": "PCI ( Periferik Component Interconnect ) shinasi ... ni ulanishga imkon beradi",
    "answer": "Ovoz va video adapterlari",
    "noAnswer1": "Protsessor",
    "noAnswer2": "Qattiq disklar",
    "noAnswer3": "Mikrofonlar va karnay tizimi"
  },
  {
    "question": "Pentium 4 protsessorida buyruq formatlari nechi xil bo'ladi?",
    "answer": "4 xil",
    "noAnswer1": "5 xil",
    "noAnswer2": "3 xil",
    "noAnswer3": "2 xil"
  },
  {
    "question": "Pentium 4 protssesori qachon yaratilgan?",
    "answer": "2000",
    "noAnswer1": "1997",
    "noAnswer2": "2001",
    "noAnswer3": "1999"
  },
  {
    "question": "Printerni shaxsiy kompyuterga ulash uchun odatda qaysi portlardan foydalaniladi?",
    "answer": "LPT va USB",
    "noAnswer1": "PS / 2 va FireWire",
    "noAnswer2": "MAQOMOTI va LAN",
    "noAnswer3": "USB va VGA"
  },
  {
    "question": "Protsessorning tezkorligi nima?",
    "answer": "Vaqt birligida protsessor tomonidan bajariladigan elementar operatsiyalar soni",
    "noAnswer1": "Ikki qo’shni takt impulslarining boshlanishi orasidagi vaqt oralig’i",
    "noAnswer2": "Bu bir vaqtning o’zida ishlov berilishi yoki uzatilishi mumkin bo’lgan ikkilik kodlarning \r\nmaksimal sonidir",
    "noAnswer3": "Generator tomonidan bir soniyada hosil qilingan impulslar soni"
  },
  {
    "question": "PS / 2 porti unga ...ni ulanish uchun mo’ljallangan:",
    "answer": "Klaviatura va sichqonlar",
    "noAnswer1": "Qattiq disklar",
    "noAnswer2": "Videokameralar",
    "noAnswer3": "Printerlar va skanerlar"
  },
  {
    "question": "Qaysi funktsional birlik kompyuter protsessorini o’z ichiga olmaydi?",
    "answer": "Flesh – xotira",
    "noAnswer1": "Arifmetik – mantiqiy qurilma",
    "noAnswer2": "Kesh – xotirasi",
    "noAnswer3": "Boshqarish qurilmasi"
  },
  {
    "question": "Qaysi tugmachalar kompyuterni yoqganda BIOS- ga kirishga imkon beradi :",
    "answer": "Del, F2",
    "noAnswer1": "Alt, Enter",
    "noAnswer2": "Home, Insert",
    "noAnswer3": "Tab, Shift"
  },
  {
    "question": "Qaysi xotira o’zgaruvchan emas?",
    "answer": " Barcha javoblar to’g’ri",
    "noAnswer1": "Disket",
    "noAnswer2": "Qattiq disk",
    "noAnswer3": "Fleshli xotira"
  },
  {
    "question": "Qog’oz maydalagichlarda qanday hujjatlarni maydalash usuli qo’llanilmaydi?",
    "answer": "Termal",
    "noAnswer1": "Ovoz",
    "noAnswer2": "Kimyoviy",
    "noAnswer3": "Mexanik"
  },
  {
    "question": "Quyidagi dasturlarning qaysi biri optik belgilarni aniqlash uchun mo’ljallangan?",
    "answer": "Fine Reader",
    "noAnswer1": "Windows Movie Maker",
    "noAnswer2": "Acrobat Reader",
    "noAnswer3": "Partition Magic"
  },
  {
    "question": "Quyidagi suyuq kristalli monitorlar (LCD) matritsalarining qaysi biri fotografik \r\ntasvirlarning ranglari va ohanglarini yaxshi aks ettiradi?",
    "answer": " IPS",
    "noAnswer1": "PVA",
    "noAnswer2": "MVA",
    "noAnswer3": "TN + Film"
  },
  {
    "question": "Rangli tasvirlarni bosib chiqarish uchun siyohli printerlar qanday rang modelidan \r\nfoydalanadilar?",
    "answer": " CMYK",
    "noAnswer1": "HSB",
    "noAnswer2": "RGB",
    "noAnswer3": "HSV"
  },
  {
    "question": "Raqaamli tizimlarning zamonaviy element bazasi bo'lib turli mikroprosesorli majmualari \r\nMPM tarkibiga kiruvchi qanday sxemalar hisoblanadi",
    "answer": " Integral (KIS)",
    "noAnswer1": "Kolektor",
    "noAnswer2": "Integral (MPI)",
    "noAnswer3": "Mantiqiy"
  },
  {
    "question": "Raqamli bo‘lmagan ma’lumotlar turini ko'rsating",
    "answer": " Simvolli, Qator ko'rinishidagi, Mantiqiy ma'lumotlar",
    "noAnswer1": "Butun sonlar va rim raqamlari",
    "noAnswer2": "Belgili ma'lumotlar",
    "noAnswer3": "Mantiqiy va simvolli ma'lumotlar"
  },
  {
    "question": "Raqamli ma'lumotlar - bu …",
    "answer": " sonlar bilan ifodalanuvchi ma’lumotlar",
    "noAnswer1": "simvollar bilan ifodalanuvchi ma’lumotlar",
    "noAnswer2": "belgilar bilan ifodalanuvchi ma’lumotlar",
    "noAnswer3": "shifrlangan ma’lumotlar"
  },
  {
    "question": "Sahifalar jadvalidagi yozuvdagi A biti qanday sharoitlarda 1 ga o’rnatiladi?",
    "answer": " o’qish uchun sahifaga kirishda",
    "noAnswer1": "operatsion tizim ma’lum vaqt bo’lagidan keyin",
    "noAnswer2": "Ushbu sahifaga murojaat qilganingizda",
    "noAnswer3": "yozuv uchun sahifaga kirishda"
  },
  {
    "question": "Segment tavsiflovchisidagi chegara maydonining uzunligi qancha?",
    "answer": " 20",
    "noAnswer1": "8",
    "noAnswer2": "16",
    "noAnswer3": "64"
  },
  {
    "question": "Shahsiy kompyuterlar necha hil boladi?",
    "answer": "2",
    "noAnswer1": "4",
    "noAnswer2": "1",
    "noAnswer3": "3"
  },
  {
    "question": "SHaxsiy kompyuterning корпуси нима uchun mo’ljallangan:",
    "answer": "Kompyuterning ichki qismidagi mexanik shikastlanishlardan himoya qilish",
    "noAnswer1": "Kompyuterning ishonchliligini oshirish",
    "noAnswer2": "Kompyuteringizni tezligini oshiring",
    "noAnswer3": "Kompyuter elektr energiyasini tejash"
  },
  {
    "question": "SHina ISA ( Industry Standard Architecture ) quyidagicha maksimal o’tkazuvchanlikni \r\nta’minlaydi",
    "answer": " 2 MB / sek",
    "noAnswer1": "33 MB / sek",
    "noAnswer2": "4,5 MB / sek",
    "noAnswer3": "5,5 MB / sek"
  },
  {
    "question": "SHina PCI-Express x1 versiyasi odatda ...ni ulanish uchun ishlatilad",
    "answer": "Ovoz kartalari",
    "noAnswer1": "Qattiq disklar",
    "noAnswer2": "Protsessorlar",
    "noAnswer3": "Video adapterlar"
  },
  {
    "question": "Sichqonchani kompyuterga ulash uchun qanday interfeys mavjud emas",
    "answer": " LPT",
    "noAnswer1": "COM",
    "noAnswer2": "USB",
    "noAnswer3": "PS/2"
  },
  {
    "question": "Simvolli ma’lumotlar kodini ko'rsating",
    "answer": "ASCII, UNICODE",
    "noAnswer1": "ASCII",
    "noAnswer2": "ASCII, UNICODE, MySQL",
    "noAnswer3": "ASCII, NortonCMD, MySQL"
  },
  {
    "question": "Simvolli ma’lumotlarning uzunliklari necha razryadli bo'lishi mumkin?",
    "answer": " 7 (8) va 16 razryadli",
    "noAnswer1": "16 va 32 razryadli",
    "noAnswer2": "64 va 80 razryadli",
    "noAnswer3": "32 va 64 razryadli"
  },
  {
    "question": "Skanerning eng muhim xususiyati qaysi?",
    "answer": " Optik o’lchamlari",
    "noAnswer1": "Interpolatsiyalangan rezolyutsiya",
    "noAnswer2": "Ish tezligi",
    "noAnswer3": "Rang chuqurligi"
  },
  {
    "question": "Suriluvchi nuqtali sonlarning uzunliklari qancha bo'ladi?",
    "answer": "32, 64 yoki 128 bitgacha",
    "noAnswer1": "32, 64 yoki 128 baytgacha",
    "noAnswer2": "32, 64 yoki 128 mb gacha",
    "noAnswer3": "32, 64 yoki 128 kb gacha"
  },
  {
    "question": "Sxemalarda mantiqiy qiymatlar ma’lum bir kattalikdagi kuchlanishlar bilan ifodalanadi. \r\nMantiqiy 0 uchun kuchlanish qiymati qancha?",
    "answer": " 3V gacha",
    "noAnswer1": "2V gacha",
    "noAnswer2": "4V gacha",
    "noAnswer3": "5V gacha"
  },
  {
    "question": "Tashqi qismida ikki qatorli chiqish oyoqchalariga ega bo‘lgan integral sxemalar qanday \r\nataladi?",
    "answer": "Dual Inline Package (DIP) yoki mikrosxema",
    "noAnswer1": "Source Inline Package (SIP) yoki Ikki tomonli sxema",
    "noAnswer2": "Oyoqchali integral sxema",
    "noAnswer3": "Katta integral sxema"
  },
  {
    "question": "Tezkor xotira nima uchun mo’ljallangan:",
    "answer": " Unga bajariladigan dasturlar va ma’lumotlarni kiritish",
    "noAnswer1": "Ma’lumotlarni kompyuterda uzoq muddatli saqlash",
    "noAnswer2": "Sonlar ustida arifmetik amallarni bajarish",
    "noAnswer3": "CHipset va K / CH portlari o’rtasida ma’lumotlar almashinuvini amalga oshiradi"
  },
  {
    "question": "Tizim va yordamchi dasturlarining kompleksi nima deyiladi",
    "answer": " operatsion tizim;",
    "noAnswer1": "matn muharriri;",
    "noAnswer2": "grafik muharriri;",
    "noAnswer3": "drayver."
  },
  {
    "question": "Tonerni bo’yoq sifatida qanday printerlar ishlatadi?",
    "answer": "Lazerda",
    "noAnswer1": "Matritsada",
    "noAnswer2": "Inkjet ichida",
    "noAnswer3": "Sublimatsiyada"
  },
  {
    "question": "Tortinchi avlod kompyuterlari qanday kompyuterlar?",
    "answer": "katta integral sxemali kompyuterlar",
    "noAnswer1": "integral sxemali kompyuterlar",
    "noAnswer2": "mehanik kompyuterlar",
    "noAnswer3": "elektron lampali kompyuterlar"
  },
  {
    "question": "Trekbolning sichqoncha tipidagi manipulyatorlardan afzalligi nimada?",
    "answer": "Bilaklarning kamroq charchashi",
    "noAnswer1": "Arzonroq narx",
    "noAnswer2": "Ko’proq tutish joylari",
    "noAnswer3": "Xotira resurslarini kamroq iste’mol qilish"
  },
  {
    "question": "Monitorni boshqaradi:",
    "answer": "RAM;",
    "noAnswer1": "ovoz kartasi;",
    "noAnswer2": "video kartalar;",
    "noAnswer3": "ROM"
  },
  {
    "question": "Dinamik xotira statik xotiradan quyidagi afzalliklarga ega:",
    "answer": "Arzonroq narx",
    "noAnswer1": "Unga kirishning yuqori tezligi",
    "noAnswer2": "Ishonchlilik",
    "noAnswer3": "Ikki kanalli rejimda ishlash qobiliyati"
  },
  {
    "question": "Drayver bu:",
    "answer": "kompyuter qurilmalari bilan ishlash dasturi;",
    "noAnswer1": "kompyuter qurilmasi;",
    "noAnswer2": "amaliy dastur;",
    "noAnswer3": "dasturlash tili."
  },
  {
    "question": "Markaziy protsessorni o’rnatish uchun ulagich qanday nomlanadi?",
    "answer": "Soket",
    "noAnswer1": "Port",
    "noAnswer2": "Chipset",
    "noAnswer3": "Shima"
  },
  {
    "question": "Eksponentalar nima?",
    "answer": "darajalar, tartiblar",
    "noAnswer1": "butun son",
    "noAnswer2": "kasr son",
    "noAnswer3": "kasrning butun qismi"
  },
  {
    "question": "Markaziy protsessorni o’rnatish uchun ulagich (raz’em) nomi?",
    "answer": " Soket",
    "noAnswer1": "Port",
    "noAnswer2": "Chipset",
    "noAnswer3": "SHina"
  },
  {
    "question": "Matritsali printerlarda bosib chiqarish elementi",
    "answer": "Baraban",
    "noAnswer1": "Lazer nurlari",
    "noAnswer2": "Igna",
    "noAnswer3": "Nozul"
  },
  {
    "question": "MOP texnalogiyasida 1-ga to'g'ri keladigon kuchlanish qancha bo'lishi mumkin",
    "answer": " 3.3 V",
    "noAnswer1": "2.2 V",
    "noAnswer2": "5 V",
    "noAnswer3": "4 V"
  },
  {
    "question": "Sahifa jadvali katalogi elementidagi manzil maydonining uzunligi qancha?",
    "answer": " 20",
    "noAnswer1": "16",
    "noAnswer2": "10",
    "noAnswer3": "13"
  },
  {
    "question": "Markaziy protsessorni o’rnatish uchun ulagich qanday nomlanadi?",
    "answer": "Soket",
    "noAnswer1": "Port",
    "noAnswer2": "Chipset",
    "noAnswer3": "Shima"
  },
  {
    "question": "Asosiy platadagi shimoliy ko'prik quyidagilarni qo'llab-quvvatlaydi:",
    "answer": "Tizimli shina, operativ xotira, videoadapter",
    "noAnswer1": "Qattiq disklar va optik disklar",
    "noAnswer2": "Ovoz kartasi va modem",
    "noAnswer3": "Klaviaturalar, sichqonlar, printerlar, skanerlar"
  },
  {
    "question": "Janubiy ko'prik protsessorni va ... ni bog'laydi:",
    "answer": "Qattiq disklar",
    "noAnswer1": "RAM",
    "noAnswer2": "Video kartalar",
    "noAnswer3": "Tizim shinasi"
  },
  {
    "question": "Asosiy platadagi chipset bu…:",
    "answer": "Shimoliy va janubiy ko'prikning mikrosxemalari to'plami",
    "noAnswer1": "Tizim shinasi va operativ xotiraning umumiyligi",
    "noAnswer2": "Asosiy platada joylashgan barcha qurilmalar to'plami",
    "noAnswer3": "Asosiy platadagi barcha portlar va ulagichlar to'plami"
  },
  {
    "question": "Shaxsiy kompyuterning korpusi quyidagilar uchun mo'ljallangan:",
    "answer": "Kompyuterning ichki qismlarini mexanik shikastlanishdan himoya qilish",
    "noAnswer1": "Kompyuterning ishonchliligini oshirish",
    "noAnswer2": "Kompyuteringizni tezlashtiring",
    "noAnswer3": "Kompyuteringizning elektr energiyasini tejash"
  },
  {
    "question": "Kompyuter quvvat manbai qaysi vazifani bajarmaydi:",
    "answer": "Elektr ta'minoti uzilib qolganda uzluksiz ishlashni ta'minlash",
    "noAnswer1": "Barcha qurilmalarni elektr energiyasi bilan ta'minlash",
    "noAnswer2": "Kuchlanishni belgilangan qiymatlarga aylantirish",
    "noAnswer3": "Kichik elektr shovqinlarini filtrlash"
  },
  {
    "question": "Kompyuter quvvat manbaining asosiy xarakteristikalari quyidagilardir:",
    "answer": "Quvvat",
    "noAnswer1": "O‘lchamlar",
    "noAnswer2": "Narxi",
    "noAnswer3": "Unga ulangan turli qurilmalarni elektr ta'minoti uchun ulagichlar soni"
  },
  {
    "question": "Kompyuter protsessoriga qaysi funksional birlik kirmaydi?",
    "answer": "Flash xotira",
    "noAnswer1": "Arifmetik mantiq birligi",
    "noAnswer2": "Kesh xotirasi",
    "noAnswer3": "Boshqarish moslamasi"
  },
  {
    "question": "Qaysi darajadagi kesh eng tezkor?",
    "answer": "Birinchi",
    "noAnswer1": "Ikkinchi",
    "noAnswer2": "Uchinchi",
    "noAnswer3": "To`rtinchi"
  },
  {
    "question": "Kompyuterning eng tez xotirasi nima?",
    "answer": "Protsessor registr xotirasi",
    "noAnswer1": "Kesh xotirasi",
    "noAnswer2": "RAM",
    "noAnswer3": "Qattiq disklar"
  },
  {
    "question": "Protsessor tezligi nima?",
    "answer": "Protsessor tomonidan vaqt birligida bajariladigan elementar amallar soni",
    "noAnswer1": "Ikki qo'shni soat pulslarining boshlanishi o'rtasidagi vaqt oralig'i",
    "noAnswer2": "Bu bir vaqtning o'zida qayta ishlanishi yoki uzatilishi mumkin bo'lgan ikkilik kod \r\nbitlarining maksimal soni",
    "noAnswer3": "Generator tomonidan bir soniyada hosil bo'lgan impulslar soni"
  },
  {
    "question": "Tasodifiy xotiraning xarakteristikasi nima emas?",
    "answer": "Narx",
    "noAnswer1": "Tarmoq kengligi",
    "noAnswer2": "Taymingi",
    "noAnswer3": "Xotira turi"
  },
  {
    "question": "Tasodifiy kirish xotirasi quyidagilar uchun mo'ljallangan:",
    "answer": "Unda bajarilayotgan dasturlar va ma'lumotlarni joylashtirish",
    "noAnswer1": "Kompyuterda ma'lumotlarni uzoq muddatli saqlash",
    "noAnswer2": "Sonlar ustida arifmetik amallarni bajarish",
    "noAnswer3": "Chipset va kiritish-chiqarish portlari o'rtasida ma'lumotlar almashinuvini amalga oshiradi"
  },
  {
    "question": "Dinamik tasodifiy xotira statik xotiraga nisbatan quyidagi afzalliklarga ega:",
    "answer": "Pastroq narx",
    "noAnswer1": "Unga kirishning yuqori tezligi",
    "noAnswer2": "Ishonchlilik",
    "noAnswer3": "Ikki kanalli rejimda ishlash imkoniyati"
  },
  {
    "question": "Statik xotira quyidagi qurilma sifatida ishlatiladi:",
    "answer": "Kesh xotirasi",
    "noAnswer1": "Video xotira",
    "noAnswer2": "Qattiq disklardagi xotira",
    "noAnswer3": "Flash xotira"
  },
  {
    "question": "Operativ xotiraning ikki kanalli ishlash rejimi unumdorlikni taxminan ... ga oshirish\r\nimkonini beradi:",
    "answer": "10-15%",
    "noAnswer1": "2-3%",
    "noAnswer2": "40-60%",
    "noAnswer3": "90-95%"
  },
  {
    "question": "Front Side Bus (FSB) shinasi qaysi qurilmalar o'rtasidagi aloqani ta'minlaydi:",
    "answer": "Protsessor va boshqa qurilmalar o'rtasida",
    "noAnswer1": "Qattiq disklar o'rtasida",
    "noAnswer2": "Asosiy platadagi Shimoliy va Janubiy ko'priklar",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlar shinasi va manzil shinasi o'rtasida"
  },
  {
    "question": "Kompyuter bu:",
    "answer": "axborot bilan ishlash uchun ko'p funksiyali elektron qurilma;",
    "noAnswer1": "raqamlarni qayta ishlash uchun elektron hisoblash qurilmasi;",
    "noAnswer2": "har qanday turdagi ma'lumotlarni saqlash uchun qurilma;",
    "noAnswer3": "matnlar bilan ishlash uchun qurilma;"
  },
  {
    "question": "Axborotni qayta ishlash uchun kompyuterning qaysi qurilmasidan foydalaniladi?",
    "answer": "Protsessor",
    "noAnswer1": "sichqonchani manipulyatori",
    "noAnswer2": "Klaviatura",
    "noAnswer3": "RAM"
  },
  {
    "question": "Kompyuterning tezligi quyidagilarga bog'liq:",
    "answer": "protsessorda axborotni qayta ishlashning taktli chastotasi;",
    "noAnswer1": "ulangan printerning mavjudligi yoki yo'qligi;",
    "noAnswer2": "tashqi xotira qurilmasining hajmi;",
    "noAnswer3": "qayta ishlangan axborot hajmi."
  },
  {
    "question": "Protsessorning takt chastotasi:",
    "answer": "kompyuter tugunlarining ishini sinxronlashtiruvchi bir soniyada hosil bo'ladigan impulslar \r\nsoni;",
    "noAnswer1": "protsessor tomonidan vaqt birligida bajariladigan ikkilik amallar soni;",
    "noAnswer2": "protsessorning tezkor xotiraga vaqt birligiga kirishi mumkin bo'lgan soni;",
    "noAnswer3": "protsessor va ROM o'rtasida axborot almashish tezligi."
  },
  {
    "question": "Tezkor xotira hajmi quyidagilarni belgilaydi:",
    "answer": "qattiq diskga murojat etmasdan qancha ma’lumotni qayta ishlash mumkin",
    "noAnswer1": "qattiq diskda qancha ma’lumot saqlanishi mumkinligi.",
    "noAnswer2": "qancha ma’lumotni chop etish mumkin.",
    "noAnswer3": "protsessor va ROM o`rtasida ma’lumot almashish tezligi"
  },
  {
    "question": "Kompyuterning asosiy qurilmalarning eng toʻliq roʻyxatini belgilang:",
    "answer": "markaziy protsessor, tasodifiy xotira, kiritish/chiqarish qurilmalari;",
    "noAnswer1": "mikroprotsessor, soprotsessor, monitor;",
    "noAnswer2": "monitor, qattiq disk, printer;",
    "noAnswer3": "ALU, UU, soprotsessor;"
  },
  {
    "question": "Zamonaviy shaxsiy kompyuterlar arxitekturasining magistral-modul prinsipi uning \r\napparat komponentlarini shunday mantiqiy tashkil qilishni nazarda tutadi, bunda:",
    "answer": "ularning barchasi ma’lumotlar, manzil va boshqaruv shinalarini o`z ichiga olgan magistral \r\norqali bir-biri bilan aloqa qiladi;",
    "noAnswer1": "har bir qurilma boshqalar bilan bevosita, shuningdek, bitta markaziy magistral orqali aloqa \r\nqiladi;",
    "noAnswer2": "har bir qurilma boshqalar bilan bevosita muloqot qiladi;",
    "noAnswer3": "bir-biri bilan ma’lum bir qat’iy ketma-ketlikda (halqa) aloqa qilish;"
  },
  {
    "question": "Protsessorni tashkil etuvchi qurilmalarni ayting:",
    "answer": "arifmetik mantiq qurilma, boshqaruv qurilmasi;",
    "noAnswer1": "tasodifiy xotira, printer;",
    "noAnswer2": "kesh xotira, videoxotira;",
    "noAnswer3": "skaner, ROM;"
  },
  {
    "question": "Protsessor axborotni qaysi sanoq tizimida qayta ishlaydi:",
    "answer": "ikkilik tizimida",
    "noAnswer1": "o`nli tizimida",
    "noAnswer2": "matn shaklida",
    "noAnswer3": "ikkilik-o`nlik tizimida"
  },
  {
    "question": "Doimiy xotira nima uchun ishlatiladi:",
    "answer": "kompyuterni dastlabki yuklash va uning qismlarini sinash uchun dasturlarni saqlash;",
    "noAnswer1": "foydalanuvchi dasturini ishlash vaqtida saqlash;",
    "noAnswer2": "ayniqsa qimmatli amaliy dasturlarning yozuvlarini saqlash;",
    "noAnswer3": "doimiy foydalaniladigan dasturlarni saqlash;"
  },
  {
    "question": "Bajaralish jarayonida dasturlar qayerda saqlanadi:",
    "answer": "tezkor xotirada;",
    "noAnswer1": "protsessorda;",
    "noAnswer2": "videoxotirada;",
    "noAnswer3": "qattiq diskda;"
  },
  {
    "question": "Mashinaning funktsional imkoniyatlarini quyidagilarga bo'lish mumkin:",
    "answer": "asosiy va qo'shimcha.",
    "noAnswer1": "apparat va dasturiy ta'minot",
    "noAnswer2": "samarali va samarasiz",
    "noAnswer3": "diskret va mustaqil"
  },
  {
    "question": "Agar siz quyidagilarni o'chirib qo'ysangiz, shaxsiy kompyuter ishlamaydi:",
    "answer": "tezkor xotirani;",
    "noAnswer1": "diskovodni;",
    "noAnswer2": "sichqonchani;",
    "noAnswer3": "printerni;"
  },
  {
    "question": "Axborotni uzoq muddatli saqlash uchun nima xizmat qiladi:",
    "answer": "tashqi xotira;",
    "noAnswer1": "protsessor;",
    "noAnswer2": "tasodifiy kirish xotirasi;",
    "noAnswer3": "diskovod;"
  },
  {
    "question": "Tashqi xotirada axborotni saqlash jarayoni tezkor xotirada axborotni saqlash \r\njarayonidan qanday farq qiladi:",
    "answer": "kompyuter o`chirilgandan so`ng axborotni tashqi muhitda saqlash mumkinligi;",
    "noAnswer1": "saqlanadigan ma’lumotlarning miqdori;",
    "noAnswer2": "saqlangan ma’lumotlarga kirishning turli tezligi;",
    "noAnswer3": "saqlangan axborotga kirish usullari."
  },
  {
    "question": "Kompyuterni o'chirganingizda ma'lumotlar:",
    "answer": "tezkor xotiradan yo'qoladi;",
    "noAnswer1": "doimiy saqlash joyidan yo'qoladi;",
    "noAnswer2": "\"qattiq diskda\" o'chirilgan;",
    "noAnswer3": "magnit diskda o'chiriladi;"
  },
  {
    "question": "Diskovod quyidagilar uchun qurilmadir:",
    "answer": "disklardan ma'lumotlarni o'qish / yozish;",
    "noAnswer1": "bajariladigan dasturning buyruqlarini qayta ishlash;",
    "noAnswer2": "bajariladigan dastur buyruqlarini saqlash;",
    "noAnswer3": "axborotni uzoq muddatli saqlash;"
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilma eng tez aloqa tezligiga ega?",
    "answer": "RAM mikrosxemalari",
    "noAnswer1": "qattiq disk",
    "noAnswer2": "diskovod;",
    "noAnswer3": "CD-ROM drayveri"
  },
  {
    "question": "Qurilmalarning qaysi biri ma’lumotlarni kiritish uchun mo‘ljallangan?",
    "answer": "klaviatura;",
    "noAnswer1": "printer;",
    "noAnswer2": "ROM;",
    "noAnswer3": "protsessor;"
  },
  {
    "question": "\"Sichqoncha\" manipulyatori - bu qurilma:",
    "answer": "ma'lumotlarni kiritish;",
    "noAnswer1": "ma'lumotlarni o'qish;",
    "noAnswer2": "axborotni uzoq muddat saqlash;",
    "noAnswer3": "modulyatsiya va demodulyatsiya;"
  },
  {
    "question": "Kompyuterni telefon tarmog'iga ulash uchun quyidagilardan foydalaning:",
    "answer": "modem;",
    "noAnswer1": "faks;",
    "noAnswer2": "skaner;",
    "noAnswer3": "printer;"
  },
  {
    "question": "Monitorni boshqaradi:",
    "answer": "RAM;",
    "noAnswer1": "ovoz kartasi;",
    "noAnswer2": "video kartalar;",
    "noAnswer3": "ROM"
  },
  {
    "question": "Dastur bu ...",
    "answer": "ma’lumotlarni qayta ishlash uchun berilgan masalani hal qilish uchun kompyuter bajarishi \r\nkerak bo`lgan harakatlar ketma-ketligi tavsifi;",
    "noAnswer1": "tashqi qurilmaning ishlashini boshqaruvchi elektron sxema;",
    "noAnswer2": "kompyuter xotirasida maxsus shaklda berilgan qayta ishlangan axborot;",
    "noAnswer3": "tashqi va ichki xotiralarning ishlashini boshqaruvchi elektron sxema."
  },
  {
    "question": "Yangi ma'lumotlarni bir necha marta yozib olish uchun mo'ljallangan kompakt disk \r\n... deyiladi.",
    "answer": "CD-RW;",
    "noAnswer1": "CD-ROM;",
    "noAnswer2": "DVD-ROM;",
    "noAnswer3": "CD-R"
  },
  {
    "question": "Kompyuterning tuzilmasi bu ... :",
    "answer": "uning tarkibiy qismlarining tarkibi, tartibi va munosabatlarining tamoyillarini o'rnatadigan \r\nqandaydir model",
    "noAnswer1": "Axborotni qayta ishlash uchun elektron vositalar majmuasi",
    "noAnswer2": "dasturiy va texnik vositalar majmuasi",
    "noAnswer3": "Kompyuterni boshqarish va ma'lumotlarni qayta ishlash majmuasi"
  },
  {
    "question": "Mikroprotsessor quyidagilar uchun mo'ljallangan:",
    "answer": "Kompyuterni boshqarish va ma'lumotlarni qayta ishlash",
    "noAnswer1": "shaxsiy kompyuterga axborot kiritish va uni printerga chiqarish",
    "noAnswer2": "matnli ma'lumotlarni qayta ishlash",
    "noAnswer3": "dasturiy va texnik qayta ishlash"
  },
  {
    "question": "Muayyan boshqaruv signallarini hosil qiladi va barcha bloklarga yuboradi – bu…:",
    "answer": "boshqaruv apparati",
    "noAnswer1": "mikroprotsessor xotirasi",
    "noAnswer2": "arifmetik mantiq birligi",
    "noAnswer3": "RAM"
  },
  {
    "question": "Operatsion tizim qayerda saqlanadi?",
    "answer": "qattiq diskdagi tashqi xotirada.",
    "noAnswer1": "RAMda",
    "noAnswer2": "ROMda",
    "noAnswer3": "Kechda"
  },
  {
    "question": "Birinchi superkompyuter qachon yaratilgan ?",
    "answer": "60-yillarning o'rtalarida",
    "noAnswer1": "70-yillarning o'rtalarida",
    "noAnswer2": "80-yillarning boshlarida",
    "noAnswer3": "80-yillarning boshlarida"
  },
  {
    "question": "Birinchi superkompyuterni kim yaratdi?",
    "answer": "Seymur Krey",
    "noAnswer1": "Jon fon Neyman",
    "noAnswer2": "Tomas Sterling",
    "noAnswer3": "Don Bekker"
  },
  {
    "question": "Noto'g'ri tasdiqni toping.",
    "answer": "SIMD - ko'pgina zamonaviy kompyuterlar ushbu toifaga kiradi",
    "noAnswer1": "SISD-lar oddiy seriyali kompyuterlardir",
    "noAnswer2": "MISD - bu sinfdagi kompyuterlar kam",
    "noAnswer3": "MIMD - bu bir nechta buyruq oqimlari va ma'lumotlar oqimlarining amalga oshirilishi"
  },
  {
    "question": "Konveyerni qayta ishlash uchun u xosdir:",
    "answer": "umumiy jarayonning alohida bosqichlarini ta'kidlash",
    "noAnswer1": "matritsa operatsiyalari",
    "noAnswer2": "operandlarni vektor registrlariga yuklash",
    "noAnswer3": "2 operandni bir vaqtning o'zida barcha ikkilik raqamlarini qo'shish orqali qo'shish"
  },
  {
    "question": "Ustuvorlik - bu ...",
    "answer": "har bir jarayon yoki masala uchun OS tomonidan tayinlangan tartib",
    "noAnswer1": "algoritmning qandaydir rasmiylashtirilgan tilda tavsifi",
    "noAnswer2": "umumiy operatsiyaning alohida bosqichi",
    "noAnswer3": "o'zaro ta'sirning u yoki bu shakli to'g'risida operatsion tizimdan xabarnoma"
  },
  {
    "question": "Klaster (parallel dasturlash kontekstida) bu ...",
    "answer": "Mahalliy tarmoq orqali ulangan 2 yoki undan ortiq tugunlar",
    "noAnswer1": "bir yoki bir nechta kristall nazorat qilish moslamasi",
    "noAnswer2": "RAM maydoni",
    "noAnswer3": "qattiq disk bo'limi"
  },
  {
    "question": "Jarayon bu ...",
    "answer": "bu dasturning dinamik mohiyati, uni bajarish jarayonida uning kodi",
    "noAnswer1": "bu har bir vazifaga operatsion tizim tomonidan tayinlangan raqam",
    "noAnswer2": "blok uzatish boshqaruvchisi tarmoq interfeysi",
    "noAnswer3": "takrorlanuvchi operatsion tizim"
  },
  {
    "question": "Buyruqni bajarish sikliga xos bo'lmagan qadam(lar)ni tanlang:",
    "answer": "keyingi buyruqni keshlash",
    "noAnswer1": "natijani xotiraga yozish",
    "noAnswer2": "buyruqni bajarish",
    "noAnswer3": "buyruqni dekodlash, operandning manzilini hisoblash va uni olish"
  },
  {
    "question": "Resurs - bu ...",
    "answer": "jarayon yoki vazifani bajarishi kerak bo'lgan ob'ekt",
    "noAnswer1": "OT tomonidan jarayonga yetkazilgan xabar",
    "noAnswer2": "kompilyatsiya qilingan kodni dasturga aylantirish jarayoni",
    "noAnswer3": "har bir jarayon va vazifa uchun OS tomonidan tayinlangan raqam"
  },
  {
    "question": "Faol resurslar...by",
    "answer": "xotiradagi ma'lumotlarni o'zgartirishga qodir",
    "noAnswer1": "bir vaqtning o'zida bir nechta jarayonlar tomonidan ishlatilishi mumkin",
    "noAnswer2": "o'zaro istisnolardan foydalanadi",
    "noAnswer3": "resursdan chiqmaguncha faqat bitta protsessor tomonidan foydalaniladi"
  },
  {
    "question": "Jarayon quyidagilarga ega:",
    "answer": "hususiy holatga",
    "noAnswer1": "hususiy protsessorga",
    "noAnswer2": "hususiy tizimga",
    "noAnswer3": "hususiy semafor"
  },
  {
    "question": "MPI bu ...",
    "answer": "Parallel dasturlash uchun funktsiyalar, turlar va konstantalar to'plamini o'z ichiga olgan \r\ninterfeys",
    "noAnswer1": "parallel dasturlash uchun maxsus OT",
    "noAnswer2": "tizimdagi parallel ishlov berish moduli",
    "noAnswer3": "parallel interfeyslarni ishlab chiqishni muvofiqlashtiruvchi tashkilot"
  },
  {
    "question": "Konveyer texnologiyasi ... o'z ichiga oladi.",
    "answer": "bir vaqtning o'zida bir nechta buyruqlarni qayta ishlashni",
    "noAnswer1": "muayyan mezonlarga javob beradigan buyruqlarni qayta ishlashni",
    "noAnswer2": "ketma-ket buyruqlarni qayta ishlashni",
    "noAnswer3": "xotira buyruqlarini almashishni"
  },
  {
    "question": "Umumiy fizik xotiraga ega va u barcha protsessorlarga taqsimlangan tizim... deyiladi.",
    "answer": "SMP",
    "noAnswer1": "NUMA",
    "noAnswer2": "MPP",
    "noAnswer3": "PVP"
  },
  {
    "question": "NUMA arxitekturasining asosiy xususiyati nimada?",
    "answer": "bir xil bo'lmagan xotiraga kirish",
    "noAnswer1": "ultra yuqori ishlash",
    "noAnswer2": "vektorli konveyyerli protsessorlarning mavjudligi",
    "noAnswer3": "barcha protsessorlar tomonidan umumiy fizik xotira mavjudligi"
  },
  {
    "question": "Qaysi arxitekturaga ega hisoblash mashinalari eng arzon?",
    "answer": "klaster tizimlari",
    "noAnswer1": "vektor protsessorlari bilan parallel arxitektura",
    "noAnswer2": "simmetrik ko'p ishlov berish",
    "noAnswer3": "massiv parallel arxitektura"
  },
  {
    "question": "Tizimning eng yuqori unimdorligi quyidagilarda aniqlanadi:",
    "answer": "MFloplar",
    "noAnswer1": "MIPS",
    "noAnswer2": "Megahertz",
    "noAnswer3": "Mbayt"
  },
  {
    "question": "Tizimning eng yuqori unimdorligi quyidagilar bilan belgilanadi:",
    "answer": "tizimdagi protsessorlar sonini 1-protsessorning ishlashi unumdorligiga ko`paytmasi",
    "noAnswer1": "Real masalalarni bajarish vaqti",
    "noAnswer2": "test topshiriqlarini bajarish vaqti",
    "noAnswer3": "uzatiladigan ma'lumotlar miqdori"
  },
  {
    "question": "Ko'p protsessorli kompyuter tizimining ishlashi quyidagilar bilan tavsiflanadi:",
    "answer": "vaqt birligida bajariladigan operatsiyalar soni",
    "noAnswer1": "vaqt birligida uzatiladigan ma'lumotlarning baytlari soni",
    "noAnswer2": "vaqt birligida hosil bo'ladigan impulslar soni",
    "noAnswer3": "mavjud hisoblash xotirasi"
  },
  {
    "question": "Konfiguratsiyaga yangi tugunlarni qo'shishda ulanishlar murakkabligining oshishi \r\nqanday tushuncha bilan tavsiflanadi.",
    "answer": "masshtablilik",
    "noAnswer1": "Tezlashtirish",
    "noAnswer2": "Samaradorlik",
    "noAnswer3": "eng yuqori samaradorlik"
  },
  {
    "question": "Klaster uchun eng tezkor tarmoqni ko'rsating.",
    "answer": "Infinyband",
    "noAnswer1": "Myrinet",
    "noAnswer2": "Gigabit Ethernet",
    "noAnswer3": "Ethernet"
  },
  {
    "question": "Kommunikator - bu ...",
    "answer": "jarayon guruhi identifikatori",
    "noAnswer1": "parallel tizimda intercom",
    "noAnswer2": "kalit bilan bir xil",
    "noAnswer3": "Klaster aloqa simulyatori"
  },
  {
    "question": "Parallel dastur bu ...",
    "answer": "birgalikda ishlaydigan bir nechta jarayonlarni o'z ichiga olgan dastur",
    "noAnswer1": "katta hajmdagi ma'lumotlar dasturi",
    "noAnswer2": "tarmoq xabar almashish dasturi",
    "noAnswer3": "bir vaqtning o'zida bir nechta kompyuterlarda ishlaydigan dastur"
  },
  {
    "question": "Qanday amallarni parallel bajarish mumkin?",
    "answer": "mustaqil",
    "noAnswer1": "mustaqil bo`lmagan",
    "noAnswer2": "Oddiy",
    "noAnswer3": "bo'linmas"
  },
  {
    "question": "Zamonaviy protsessorlarda unimdorligini oshirish uchun qanday texnologiyalar \r\nqo'llanilmaydi?",
    "answer": "Ko'p oqimlilik",
    "noAnswer1": "Superskalarlik",
    "noAnswer2": "quvurlarni o'tkazish",
    "noAnswer3": "Vektorli ma'lumotlarni qayta ishlash"
  },
  {
    "question": "Superskalarlik nima?",
    "answer": "Bir vaqtning o'zida bir nechta buyruqlarni bajarish",
    "noAnswer1": "Buyruqlarning turli qismlarini parallel bajarish",
    "noAnswer2": "Ultra tez xotirada ma'lumotlarni saqlash",
    "noAnswer3": "Katta hajmdagi ma'lumotlarni qayta ishlash"
  },
  {
    "question": "MIMD texnologiyasiga qanday tizimlar tegishli?",
    "answer": "Vektorli protsessorlar",
    "noAnswer1": "Matritsali protsessorlar",
    "noAnswer2": "Klasterlar, Simmetrik multiprotsessor",
    "noAnswer3": "Vektorli protsessorlar, matritsali protsessorlar"
  },
  {
    "question": "Ko'p yadroli tizimlar qaysi sinfga kiradi?",
    "answer": "Umumiy xotiraga ega tizimlar",
    "noAnswer1": "taqsimlangan tizimlar",
    "noAnswer2": "Klasterlar",
    "noAnswer3": "Matritsali protsessorlar"
  },
  {
    "question": "Klaster tizimlari qaysi sinfga kiradi?",
    "answer": "Taqsimlangan tizimlar",
    "noAnswer1": "Matritsali protsessorlar",
    "noAnswer2": "Simmetrik multiprotsessorlar",
    "noAnswer3": "Umumiy xotiraga ega tizimlar"
  },
  {
    "question": "Qanday ob'ektlar umumiy xotiraga ega?",
    "answer": "Ikki oqimli",
    "noAnswer1": "Ikki jarayonli",
    "noAnswer2": "Oqim va jarayonli",
    "noAnswer3": "Klaster tugunlarini hisoblash"
  },
  {
    "question": "Nima ma'lumotlar uchun xususiy xotiraga ega?",
    "answer": "Jarayon",
    "noAnswer1": "Oqim",
    "noAnswer2": "Ham jarayon, ham oqim",
    "noAnswer3": "Hech narsa"
  },
  {
    "question": "Jarayonlarning o'zaro ta'siri qanday tashkil etilgan?",
    "answer": "Xabarlarni almashish orqali, aayl tizimi orqali",
    "noAnswer1": "Umumiy xotira orqali, tezkor orqali",
    "noAnswer2": "Kesh xotirasi orqali",
    "noAnswer3": "Protsessor registrlari orqali"
  },
  {
    "question": "Parallel dasturning tezlanishi nima?",
    "answer": "Ketma-ket dasturning ishlash vaqtining parallel dasturning ishlash vaqtiga nisbati",
    "noAnswer1": "Parallel dasturning ishlash vaqtining ketma-ket dasturning ishlash vaqtiga nisbati",
    "noAnswer2": "Eng sekin jarayonning ishlash vaqtining eng tez ish vaqtiga nisbati",
    "noAnswer3": "Eng tez jarayonning ishlash vaqtining eng sekin ish vaqtiga nisbati"
  },
  {
    "question": "Parallel dasturning samaradorligi qanday?",
    "answer": "Parallel dastur tezlashuvining protsessorlar soniga nisbati",
    "noAnswer1": "Ketma-ket dasturning ishlash vaqtining parallel dasturning ishlash vaqtiga nisbati",
    "noAnswer2": "Protsessorlar sonining dastur tezlashishiga nisbati",
    "noAnswer3": "Parallel dasturning ishlash vaqtining ketma-ket dasturning ishlash vaqtiga nisbati"
  },
  {
    "question": "Parallel dasturda hisoblashning narxi nima?",
    "answer": "Barcha parallel jarayonlarning umumiy bajarilish vaqti",
    "noAnswer1": "Parallel jarayonlarning eng kichik bajarilish vaqti",
    "noAnswer2": "Parallel jarayonlarning eng uzun bajarilish vaqti",
    "noAnswer3": "Protsessorlar soniga ko'paytirilgan samaradorlik"
  },
  {
    "question": "Superchiziqli tezlanish nima?",
    "answer": "Samaradorlik birdan katta bo'lganda",
    "noAnswer1": "Tezlashtirish protsessorlar sonidan kam bo'lganda",
    "noAnswer2": "Tezlashtirish protsessorlar soniga teng bo'lganda",
    "noAnswer3": "Samaradorlik birdan kam bo'lsa"
  },
  {
    "question": "Samaradorlikni saqlash odatda talab qiladi",
    "noAnswer1": "Qayta ishlangan axborot hajmini oshirish.",
    "noAnswer2": "Qayta ishlangan ma'lumotlar miqdorini kamaytiring.",
    "noAnswer3": "Protsessorlar sonini ko'paytirish"
  },
  {
    "question": "Asosiy mantiqiy sxemalarning qanday xillari mavjud?",
    "answer": " arifmetik va kombinator",
    "noAnswer1": "kombinator va algoritmik",
    "noAnswer2": "algoritmik va komparator",
    "noAnswer3": "Komparator"
  },
  {
    "question": "Asosiy menyu ochilad",
    "answer": "Pusk tugmasi orqali;",
    "noAnswer1": "Mening kompyuterim belgisini bosish orqali;",
    "noAnswer2": "kontekst menyusi orqali;",
    "noAnswer3": "Vazifalar panelini bosish orqali."
  },
  {
    "question": "BIOS bu:",
    "answer": "kompyuterni yoqgandan so’ng uni sinovdan o’tkazadigan dastur;",
    "noAnswer1": "drayver – dasturi;",
    "noAnswer2": "Utilita – dastur;",
    "noAnswer3": "dastur – ilova."
  },
  {
    "question": "BIOS nima uchun mo’ljallangan:",
    "answer": "Ona plata va unga ulangan qurilmalarni diagnostikadan va testdan o’tkazish uchun",
    "noAnswer1": "Klaviatura va printerlarni diagnostikadan va testdan o’tkazish uchun",
    "noAnswer2": "Monitorlarning diagnostikadan va testdan o’tkazish uchun",
    "noAnswer3": "Plotterlar, risograflar va nusxa ko’chirish moslamalarini diagnostikadan va testdan \r\no’tkazish uchun"
  },
  {
    "question": "Bir nechta ventillar yordamida 0 va 1 raqamlarini saqlay oladigan 1 bitli xotira \r\nelementlari, yani …….. Hosil qilinadi",
    "answer": "triggerlar",
    "noAnswer1": "Interpretorlar",
    "noAnswer2": "Registrlar",
    "noAnswer3": "Elementlar"
  },
  {
    "question": "Bul funktsiyasiga ta’rif bering.",
    "answer": "O’zgaruvchilari va qiymati ikkita mantiqiy qiymatdan birini qabul qilishi mumkin \r\nbo’lgan funktsiya",
    "noAnswer1": "Ushbu sxemalarning kirishiga 0 yoki 1 ga teng bo’lgan mantiqiy o’zgaruvchilar \r\nberilmaydi",
    "noAnswer2": "Mantiqiy qiymatlar ma’lum bir kattalikdagi funktsiya",
    "noAnswer3": "To’g’ri javob yo’q"
  },
  {
    "question": "Butun bo‘lmagan sonlarni ifodalash uchun qanday sonlar ishlatiladi?",
    "answer": "suriluvchi nuqtali sonlar",
    "noAnswer1": "rim raqamlari",
    "noAnswer2": "kasr sonlar",
    "noAnswer3": "ratsional sonlar"
  },
  {
    "question": "Buyruqlarda … har doim bo'ladi, ammo …. bo'lmasligi ham mumkin",
    "answer": "amal kodi, adreslar",
    "noAnswer1": "adreslar, amal kodi",
    "noAnswer2": "adreslar, kod",
    "noAnswer3": "kodlar, adreslar"
  },
  {
    "question": "Dinamik xotira statik xotiradan quyidagi afzalliklarga ega:",
    "answer": "Arzonroq narx",
    "noAnswer1": "Unga kirishning yuqori tezligi",
    "noAnswer2": "Ishonchlilik",
    "noAnswer3": "Ikki kanalli rejimda ishlash qobiliyati"
  },
  {
    "question": "Drayver bu:",
    "answer": "kompyuter qurilmalari bilan ishlash dasturi;",
    "noAnswer1": "kompyuter qurilmasi;",
    "noAnswer2": "amaliy dastur;",
    "noAnswer3": "dasturlash tili."
  },
  {
    "question": "Fayl yoki papkani faollashtirishingiz yoki tanlashingiz uchun:",
    "answer": "sichqonchani bir marta bosish orqali;",
    "noAnswer1": "sichqonchani ikki marta bosish orqali;",
    "noAnswer2": "tortib olish;",
    "noAnswer3": "Fayl yoki papkani sichqoncha bilan ko’rsatish orqali."
  },
  {
    "question": "Floppi qanday form faktor mavjud emas?",
    "answer": "10 dyuym",
    "noAnswer1": "5,25 dyuym",
    "noAnswer2": "3.5 dyuym",
    "noAnswer3": "8 dyuym"
  },
  {
    "question": "hozirda ishlab chiqarilayotgan kompyuterlarni qurilishi asoslarini ozida mujassam \r\netgan dastlabki kompyuterlardan biri kim tomonidan ishlab chiqilgan?",
    "answer": "Djon Fon Heyman",
    "noAnswer1": "Cray Research",
    "noAnswer2": "Bebbidj",
    "noAnswer3": "Leybnits"
  },
  {
    "question": "Kesh xotirasining qaysi darajasi eng tezkor?",
    "answer": "Birinchi",
    "noAnswer1": "Ikkinchi",
    "noAnswer2": "Uchinchidan",
    "noAnswer3": "To’rtinchi"
  },
  {
    "question": "Kichik integral sxemalarda ventillar soni qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": "1 tadan 10 tagacha",
    "noAnswer1": "10 tadan 15 tagacha",
    "noAnswer2": "cheksiz bo'lishi mumkin",
    "noAnswer3": "5 tadan 35 tagacha"
  },
  {
    "question": "Kichik integral sxemalarning kengligi qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": " 5-15 mm",
    "noAnswer1": "5-10 mm",
    "noAnswer2": "3-5 mm",
    "noAnswer3": "5-15 sm"
  },
  {
    "question": "Kompyuter nima?",
    "answer": "Ma’lumotlar ustida turli amallar bajaruvchi kichik hajmdagi elektron hisoblash mashinasi.",
    "noAnswer1": "Faqat yozishga mo’ljallangan elektron hisoblash mashinasi.",
    "noAnswer2": "Faqat o’qish uchun mo’ljallangan elektron hisoblash mashinasi.",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlarni ekranga chiqaruvchi qurilma"
  },
  {
    "question": "Kompyuter quvvat manbai quyidagilarni bajarmaydi",
    "answer": " Elektr uzilib qolganda uzluksiz ishlashni ta’minlash",
    "noAnswer1": "Barcha qurilmalarni elektr energiyasi bilan ta’minlash",
    "noAnswer2": "Kuchlanishni belgilangan qiymatlarga o’tkazish",
    "noAnswer3": "Kichik elektr shovqinlarini filtrlash"
  },
  {
    "question": "Kompyuter tarmog’ining topologiyasi",
    "answer": "Tarmoq kompyuterlarining bir-biriga nisbatan jismoniy joylashuvi va ularni chiziqlar \r\nbilan bog’lash usuli",
    "noAnswer1": "Tarmoq uchun ishlatiladigan kabel turi",
    "noAnswer2": "Tarmoq simini siqish usuli",
    "noAnswer3": "Butun tarmoqning o’tkazuvchanligi"
  },
  {
    "question": "Kompyuter yoqsangiz , protsessor quyidagilarga murojat qiladi",
    "answer": "doimiy hotiraga;",
    "noAnswer1": "tezkor xotiraga;",
    "noAnswer2": "qattiq diskga;",
    "noAnswer3": "diskga."
  },
  {
    "question": "Kompyuterda ifodalanishi mumkin bolgan malumotlar hillarini necha turkumga \r\najratish mumkin?",
    "answer": "2",
    "noAnswer1": "1",
    "noAnswer2": "3",
    "noAnswer3": "4"
  },
  {
    "question": "Kompyuterdagi eng tezkor xotira qaysi?",
    "answer": "Protsessor registrining xotirasi",
    "noAnswer1": "Kesh xotirasi",
    "noAnswer2": "RAM",
    "noAnswer3": "Qattiq disklar"
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda ifodalanishi mumkin bo‘lgan ma’lumotlar necha xil bo'ladi?",
    "answer": "2 xil",
    "noAnswer1": "3 xil",
    "noAnswer2": "1 xil",
    "noAnswer3": "4 xil"
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda ifodalanishi mumkin bo‘lgan ma’lumotlar turini ko'rsating",
    "answer": " raqamli va raqamli bo'lmagan ma'lumotlar",
    "noAnswer1": "Mantiqiy va belgili ma’lumotlar",
    "noAnswer2": "Simvolli va mantiqiy ma'lumotlar",
    "noAnswer3": "Mantiqiy , raqamli, raqamli bo'lmagan va simvolli ma'lumotlar"
  },
  {
    "question": "Kompyuterni elektr bilan ta’minlash blokining asosiy xususiyatlari",
    "answer": "Quvvat",
    "noAnswer1": "O’lchamlari",
    "noAnswer2": "Narx",
    "noAnswer3": "Unga ulangan turli xil qurilmalarni elektr ta’minoti uchun ulagichlar soni"
  },
  {
    "question": "LPT porti unga ... ni ulanish uchun mo’ljallangan:",
    "answer": "Printerlar va skanerlar",
    "noAnswer1": "Ovoz va video adapterlari",
    "noAnswer2": "Klaviatura va sichqoncha manipulyatorlari",
    "noAnswer3": "Modemlar"
  },
  {
    "question": "Magneto-optik disklarning kamchiligi",
    "answer": "Magnit maydonlarga nisbatan sezgirligi past",
    "noAnswer1": "Himoyalavchi plastik sumkasi",
    "noAnswer2": "Yozish tezligining pastligi",
    "noAnswer3": ""
  },
  {
    "question": "\"infotmatika\" atamasi qaysi tildan olingan?",
    "answer": "\r\nlotin tilidan",
    "noAnswer1": "grek tilidan",
    "noAnswer2": "yunon tilidan",
    "noAnswer3": "fors tilidan"
  },
  {
    "question": "\"Axborot -bu materiya emas, energiya emas, bu axborot\" ushbu so'zlarning muallifi qaysi \r\nfanga asos solgan?",
    "answer": "\r\nKibernetika fanining",
    "noAnswer1": "Elektronika fanining",
    "noAnswer2": "Dasturlash fanining",
    "noAnswer3": "Algoritmlar fanining"
  },
  {
    "question": "Axborot va ma'lumot tushunchalari qaysi fanning asosiy tushunchalari hisoblanadi?",
    "answer": "\r\nInformatika",
    "noAnswer1": "Dasturlash",
    "noAnswer2": "Algoritmlar",
    "noAnswer3": "Matematika"
  },
  {
    "question": "\"Axborot\" va \"Ma'lumot\" tushunchalari bir biridan nimasi bilan farq qiladi?",
    "answer": "\r\nTexnika vositalari yordamida qabul qilish, saqlash, uzatish, qidirish va ishlov berish \r\nmumkin bo'lgan shakliga keltirilgan har qaday axborotni \"Ma'lumot\" deb atasak. \"Axborot\" \r\nbu axborotni tasavvur etishning so'z, matn tasvir, raqamli ma'lumotlar, grafik va jadvallar \r\norqali ifodalangan shakli.",
    "noAnswer1": "Ikkisi ham ma'no jihatdan bir hil",
    "noAnswer2": "Axborotlar ma'lumotlar jamlanmasi hisoblanadi",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlar jamlanmasi axborot deyiladi"
  },
  {
    "question": "\"Axborot komunikatsiyasi\" so'zining ma'nosi nima?",
    "answer": "\r\nMalumotlarni axborot manbasidan foyalanuvchiga uzatilishini taminlovchi yo'llar va \r\njarayonlar",
    "noAnswer1": "olingan axborot yordamida yaratilgan obrazning real obyekt, jarayon, hodisalarga \r\nmosligining malum darajasi",
    "noAnswer2": "Axborotni ma'lumotga aylanishi uchun ketadigan vaqt",
    "noAnswer3": "Axborotni boyitishga ketadigan vaqt"
  },
  {
    "question": "\"Axborot adekvatligi\" so'zining ma'nosi nima?",
    "answer": "\r\nolingan axborot yordamida yaratilgan obrazning real obyekt, jarayon, hodisalarga \r\nmosligining malum darajasi",
    "noAnswer1": "Malumotlarni axborot manbasidan foyalanuvchiga uzatilishini taminlovchi yo'llar va \r\njarayonlar",
    "noAnswer2": "Axborotni ma'lumotga aylanishi uchun ketadigan vaqt",
    "noAnswer3": "Axborotni boyitishga ketadigan vaqt"
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rnini to'ldiring. Agar, malumot obyektlar bo'yicha noaniqlikni to'ldirsa, unda u ... \r\naylanadi.",
    "answer": "\r\nAxborotga",
    "noAnswer1": "Noaniq ma'lumotga",
    "noAnswer2": "Qayta ko'rib chiqiladigan ma'lumotga",
    "noAnswer3": "to'liqsiz ma'lumotga"
  },
  {
    "question": "Axborotni adektivligini uchta shaklda ifodalash mumkun ular qaysilar?",
    "answer": "\r\nsemantik, sintaktik, pragmatik",
    "noAnswer1": "manoli va foydalanuvchanlik",
    "noAnswer2": "axborotni o'zlashtirish bosqichi, axborotni tayyorlash bosqichi, axborotni ishlov berish \r\nbosqichi",
    "noAnswer3": "axborotni aks ettirish va tasir etish bosqichi"
  },
  {
    "question": "\"Tasir etish bosqichi\" qay hollarda ishlatiladi?",
    "answer": "\r\naxborotni boshqarish tizimiga zarur o'zgarishlarni kiritish uchun",
    "noAnswer1": "normallashtirish, analog-raqamli o'zgartirish uchun",
    "noAnswer2": "shifrlash amalini bajarish uchun",
    "noAnswer3": "axborotni bir joydan ikkinchi joyga uzatish uchun"
  },
  {
    "question": "Axborotdagi ma'lumotlar hajmi qanday o'lchov birligi hisoblanadi?",
    "answer": "\r\nbu axborotdagi simvollar soni bilan o'lchanadi",
    "noAnswer1": "axborotni o'lchash uchun ishlatiladi",
    "noAnswer2": "axborot miqdori",
    "noAnswer3": "axborot koifisiyenti"
  },
  {
    "question": "Ikkilik sanoq tizimidagi ushbu 11010111 ikkilik kodning ma'lumotlar hajmi necha Bitga \r\nteng?",
    "answer": "\r\n8 bit",
    "noAnswer1": "8 bayt",
    "noAnswer2": "16 bit",
    "noAnswer3": "2 bit"
  },
  {
    "question": "O'rinsiz sanoq tizimiga qanday sanoq tizimi misol bo'ladi?",
    "answer": "\r\nRim sanoq tizimi",
    "noAnswer1": "Yunon sanoq tizimi",
    "noAnswer2": "Grek sanoq tizimi",
    "noAnswer3": "Fors sanoq tizimi"
  },
  {
    "question": "Rim sanoq sistemasida 100 soni qanday belgilanadi?",
    "answer": "\r\nC",
    "noAnswer1": "L",
    "noAnswer2": "X",
    "noAnswer3": "V"
  },
  {
    "question": "Rim sanoq sistemasida 267 soni qanday belgilanadi?",
    "answer": "\r\nCCLXLVII",
    "noAnswer1": "LLCXVI",
    "noAnswer2": "XXLLC",
    "noAnswer3": "CCLXV"
  },
  {
    "question": "Qasi sanoq tizimida har bir harf bir hil sonni ifodalaydi?",
    "answer": "\r\nRim sanoq tizimi",
    "noAnswer1": "Kiril sanoq tizimi",
    "noAnswer2": "Lotin sanoq tizimi",
    "noAnswer3": "O'nli sanoq tizimi"
  },
  {
    "question": "Mavjud sanoq tizimlarini shartli ravishta 2ta sanoq tizimiga ajratish mumkun ular qaysilar?",
    "answer": "\r\nO'rinli va o'rinsiz",
    "noAnswer1": "inyersial va noinyersial",
    "noAnswer2": "sematik va sintaktik",
    "noAnswer3": "pragmatik va inyersial"
  },
  {
    "question": "Barcha o'nli sanoq tizimimida qaysi sonlar mavjud?",
    "answer": "\r\n0 va 1",
    "noAnswer1": "1 va 2",
    "noAnswer2": "0 va 2",
    "noAnswer3": "2 va 3"
  },
  {
    "question": "4 lik sanoq sisitemasida 9 soni nechga teng?",
    "answer": "\r\n21",
    "noAnswer1": "13",
    "noAnswer2": "14",
    "noAnswer3": "17"
  },
  {
    "question": "2 lik sanoq sisitemasida 10 soni nechga teng?",
    "answer": "\r\n1010",
    "noAnswer1": "1001",
    "noAnswer2": "1100",
    "noAnswer3": "1000"
  },
  {
    "question": "Ikkilik va sakkizlik sanoq tizimlarida qo'shish qaysi sanoq tizimi kabi bajariladi?",
    "answer": "\r\n10 lik",
    "noAnswer1": "9 lik",
    "noAnswer2": "16 lik",
    "noAnswer3": "7 lik"
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. EXM da operatsiyalar bajarish uchun sonlar \r\n…. kodlari bilan kodlanadi.",
    "answer": "\r\nmahsus mashina",
    "noAnswer1": "ihtiyoriy son",
    "noAnswer2": "maxsus tanlab olingan algoritm",
    "noAnswer3": "puxta o'ylangan algoritm"
  },
  {
    "question": "Qanday sonlarni absolyut qiymatiga mos keluvchi belgi asosi musbat va manfiy kod \r\nhisoblanadi?",
    "answer": "\r\nto'g'ri kod",
    "noAnswer1": "aniq kod",
    "noAnswer2": "inyersial kod",
    "noAnswer3": "asosiy kod"
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. …. Ning arifimetik mantiqiy qurulmasi \r\nsonlarni uzluksiz ayrish qo'shish operatsiyalarini qisqartirish maqsadida to'g'ri, to'ldirish va \r\nteskari kodlardan foydalaniladi.",
    "answer": "\r\nEHM",
    "noAnswer1": "Axborot",
    "noAnswer2": "Rekursiv",
    "noAnswer3": "Inyersial"
  },
  {
    "question": "Qanday kod xotira qurulmasida sonlarni saqlash uchun, kiritish va chiqarish qurulmalarida \r\nshuningdek, ko'paytirish amalini bajarishda qo'llaniladi?",
    "answer": "\r\nto'g'ri kod",
    "noAnswer1": "aniq kod",
    "noAnswer2": "inyersial kod",
    "noAnswer3": "asosiy kod"
  },
  {
    "question": "Kodlash dep nimaga aytiladi?",
    "answer": "\r\nobyektlarni kodli belgilash jarayoni",
    "noAnswer1": "Kodda simvollarning joylashish tartibi",
    "noAnswer2": "koddagi o'rinlar soni",
    "noAnswer3": "obyektlarni kodli belgilash qoidalari majmui"
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. Kodlashning … tizimida obyektlar natural \r\nqatordagi sonlar yordamida ketma-ket nomerlanadi.",
    "answer": "\r\ntartibli",
    "noAnswer1": "qator-tartibli",
    "noAnswer2": "ketma-ket",
    "noAnswer3": "paralell"
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. … matematik kattaliklarning har oniy \r\nqiymati bir necha mashina o'zgaruvchilari orqali ifodalaniladi.",
    "answer": "\r\naxborotning uzlukli shaklda ifodalanishi",
    "noAnswer1": "o'zgaruvchan uzluksiz shaklda ifodalanishi",
    "noAnswer2": "o'zgaruvchan vaqt bo'yicha uzluksiz shaklda ifodalanishi",
    "noAnswer3": "uzlukli ifodalanish"
  },
  {
    "question": "Kompyuter nima?",
    "answer": "\r\nMa’lumotlar ustida turli amallar bajaruvchi kichik hajmdagi elektron hisoblash mashinasi.",
    "noAnswer1": "Faqat yozishga mo’ljallangan elektron hisoblash mashinasi.",
    "noAnswer2": "Faqat o’qish uchun mo’ljallangan elektron hisoblash mashinasi.",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlarni ekranga chiqaruvchi qurilma"
  },
  {
    "question": "Mikroprosessor nima?",
    "answer": "\r\nKompyuterlar ishini boshqaruvchi va programmalar ishini ta’minlovchi .",
    "noAnswer1": "Ma’lumotlarni ekranga chiqaruvchi .",
    "noAnswer2": "Ma’lumotlarni xotirada saqlaydi .",
    "noAnswer3": "Turli ko’rinishdagi ma’lumotlarga ishlov beruvchi ."
  },
  {
    "question": "Kompyuter protsessori qanday vazifani bajaradi:",
    "answer": "\r\nAsosiy mantiqiy va arifmetik amallarni bajaradi",
    "noAnswer1": "Ma‟lumotlarning xotiradan olgan joyini tekshiradi",
    "noAnswer2": "Programmalarni ishlashini tekshiradi",
    "noAnswer3": "Ma‟lumotlarni boshqa qurilmaga uzatadi"
  },
  {
    "question": "Kompyuter ishlash tezligi nimaga bog‟liq:",
    "answer": "\r\nprotsessor chastotasiga",
    "noAnswer1": "elektr toki kuchlanishiga",
    "noAnswer2": "displey ekran razmeriga",
    "noAnswer3": "vinchester quvvatiga"
  },
  {
    "question": "Qattiq disk bu:",
    "answer": "\r\nKompyuterning asosiy xotirasi",
    "noAnswer1": "Mikroprotsessor",
    "noAnswer2": "RW diski",
    "noAnswer3": "Protsessor"
  },
  {
    "question": "Nomi, kengaytmasi va hajmiga ega bo'lgan u yoki bu turdagi axborotlarni o'zida jamlagan \r\nob'ekt qanday nomlanadi:",
    "answer": "\r\nFayl",
    "noAnswer1": "Yorliq",
    "noAnswer2": "Papka",
    "noAnswer3": "Dastur"
  },
  {
    "question": "Kompyuterning tashkiliy qismlari to'g'ri berilgan javobni aniqlang",
    "answer": "\r\nXotira, Protsessor, Kiritish qurilmalari, Chiqarish qurilmalari",
    "noAnswer1": "Xotira, Qo'shimcha qurilmalar, Kiritish qurilmalari, Chiqarish qurilmalari",
    "noAnswer2": "Xotira, Protsessor",
    "noAnswer3": "Xotira, Monitor, Videokarta, Protsessor"
  },
  {
    "question": "Kompyuterning asosiy vazifasini bajaruvchi protsessor nimalardan tashkil topgan?",
    "answer": "\r\nregistrlar, buyruqlar boshqaruvchisi, buyruqlar registry",
    "noAnswer1": "triggerlar, buyruqlar boshqaruvchisi, buyruqlar registry",
    "noAnswer2": "registrlar, tranzistorlar",
    "noAnswer3": "registrlar, buyruqlar boshqaruvchisi, tranzstorlar, kondensator"
  },
  {
    "question": "Tashqi xotira qurilmalariga qaysilar kiradi",
    "answer": "\r\nfleshkalar, disklar, vintlar...",
    "noAnswer1": "fleshkalar, videokartalar, vintlar...",
    "noAnswer2": "fleshkalar, disklar, vintlar,kesh xotira...",
    "noAnswer3": "fleshkalar, kompk disklar..."
  },
  {
    "question": "Kompyuter ichki xotira qurilmalari to'g'ri keltirilgan javobni tanlang.",
    "answer": "\r\noperativ xotira, kesh xotira, doimiy xotira.",
    "noAnswer1": "operativ xotira, doimiy xotira.",
    "noAnswer2": "kesh xotira, doimiy xotira.",
    "noAnswer3": "Flesh xotira operativ xotira, kesh xotira"
  },
  {
    "question": "Kesh xotira-bu ... jumlani davomi to'g'ri berilgan javobni toping.",
    "answer": "\r\nOna plataning ichida joylashgan bo'lib, kompyuter tezligini oshirishga hizmat qiladi. Hajmi \r\nunchalik katta emas. U operativ xotiraning statik xotirasi hisoblanadi.",
    "noAnswer1": "Kompyuter tezligini oshirishga hizmat qiladi. Hajmi unchalik katta emas.",
    "noAnswer2": "Ona plataning ichida joylashmagan bo'lib, kompyuter tezligini oshirishga hizmat qiladi. \r\nHajmi unchalik katta emas. U operativ xotiraning statik xotirasi hisoblanadi.",
    "noAnswer3": "Kompyuter tezligini oshirishga hizmat qiladi. Hajmi katta. U operativ xotiraning statik \r\nxotirasi hisoblanadi."
  },
  {
    "question": "Doimiy xotira - jumlani davomi to'g'ri berilgan javobni toping.",
    "answer": "\r\nVinchestr. U 2 hil bo'ladi: ATA va SATA. Bu xotira energiya talab qiladi.",
    "noAnswer1": "Kesh xotiraga o'xshash. U 2 hil bo'ladi: ATA va SATA. Bu xotira energiya talab qiladi.",
    "noAnswer2": "Vinchestr. U 3 hil bo'ladi: ATA va SATA. Bu xotira energiya talab qiladi.",
    "noAnswer3": "Vinchestr. U 2 hil bo'ladi: ATA va SATA. Bu xotira energiya talab qilmaydi."
  },
  {
    "question": "Kompyuter arhitekturasi- bu ?",
    "answer": "\r\nKompyuterning foydalanuvchilari uchun dasturiy ta'minoti buyruqlar tizimi, adreslar tizimi, \r\nxotirani tashkil etish tizimi ba boshqalar. Kompyuter arhitekturasi kompyuterning mantiqiy \r\nuzellari orqali protsessor, tezkor xotira, tashqi xotira, ichki xotira va qo'shimcha qurilmalar.",
    "noAnswer1": "Kompyuterning foydalanuvchilari uchun dasturi,qurilmaviy bog'liq holdagi tiaimlar, tezkor \r\nxotira, tashqi xotira, ichki xotira va qo'shimcha qurilmalar.",
    "noAnswer2": "Kompyuterning foydalanuvchilari uchun dasturiy ta'minoti buyruqlar tizimi, adreslar tizimi, \r\nxotirani tashkil etish tizimi ba boshqalar.",
    "noAnswer3": "Kompyuterning foydalanuvchilari uchun dasturiy ta'minoti buyruqlar tizimi, adreslar tizimi, \r\ntezkor xotira, tashqi xotira, ichki xotira va qo'shimcha qurilmalar."
  },
  {
    "question": "Kompyuter strukturasi- bu ?",
    "answer": "\r\nKompyuterning funksional qurilmalarining o'zaro bir-biriga bog'liqligidir. Kompyuterda \r\njoylashgan barcha elementlar mantiqiy uzellar orqali ma'lum bir ketma-ketlikda o'zaro \r\nbog'liqdir.",
    "noAnswer1": "Kompyuterning funksional qurilmalarining o'zaro bir-biriga bog'liqligidir.",
    "noAnswer2": "Dasturiy va qurilmalar tizimining umumlashganligi.",
    "noAnswer3": "Kompyuterning tashqi qurilmalarining o'zaro bir-biriga bog'liqligidir. Kompyuterda \r\njoylashgan barcha elementlar mantiqiy uzellar orqali ma'lum bir ketma-ketlikda o'zaro \r\nbog'liqdir."
  },
  {
    "question": "Registrlar-bu?",
    "answer": "\r\nMa'lum bir muddat o'zida buyruqni yoki ma'lumotlarni o'zida saqlab turuvchi qurilmadir. \r\nRegistrlar triggerlardan tashkil topgan.",
    "noAnswer1": "Ma'lum bir muddat o'zida buyruqni yoki ma'lumotlarni o'zida saqlab turuvchi qurilmadir. \r\nRegistrlar tranzistorlardan tashkil topgan.",
    "noAnswer2": "Ma'lum bir muddat o'zida buyruqni yoki ma'lumotlarni o'zida saqlab turuvchi qurilmadir. \r\nRegistrlar diodlardan tashkil topgan.",
    "noAnswer3": "Ma'lum bir muddat o'zida buyruqni yoki ma'lumotlarni o'zida saqlab turuvchi qurilmadir. \r\nRegistrlar triodlardan tashkil topgan."
  },
  {
    "question": ". ............boshqaruvchi qurilma registri bo'lib, bajarilayotgan buyruqlarni vaqt bo'yicha \r\nketma-ketliginisaqlab turuvchi qurilma.",
    "answer": "\r\nbuyruqlar registri",
    "noAnswer1": "Buyruqlar boshqaruvchisi",
    "noAnswer2": "Tezkor xotira",
    "noAnswer3": "Mantiqiy amallar registri"
  },
  {
    "question": "Axborotni qayta ishlash uchun kompyuterning qaysi qurilmasidan foydalaniladi?",
    "answer": "Protsessor",
    "noAnswer1": "sichqonchani manipulyatori",
    "noAnswer2": "Klaviatura",
    "noAnswer3": "RAM"
  },
  {
    "question": "\"Sichqoncha\" manipulyatori - bu qurilma:",
    "answer": "ma'lumotlarni kiritish;",
    "noAnswer1": "ma'lumotlarni o'qish;",
    "noAnswer2": "axborotni uzoq muddat saqlash;",
    "noAnswer3": "modulyatsiya va demodulyatsiya;"
  },
  {
    "question": "Asosiy platadagi shimoliy ko'prik quyidagilarni qo'llab-quvvatlaydi:",
    "answer": "Tizimli shina, operativ xotira, videoadapter",
    "noAnswer1": "Qattiq disklar va optik disklar",
    "noAnswer2": "Ovoz kartasi va modem",
    "noAnswer3": "Klaviaturalar, sichqonlar, printerlar, skanerlar"
  },
  {
    "question": "Janubiy ko'prik protsessorni va ... ni bog'laydi:",
    "answer": "Qattiq disklar",
    "noAnswer1": "RAM",
    "noAnswer2": "Video kartalar",
    "noAnswer3": "Tizim shinasi"
  },
  {
    "question": "Asosiy platadagi chipset bu…:",
    "answer": "Shimoliy va janubiy ko'prikning mikrosxemalari to'plami",
    "noAnswer1": "Tizim shinasi va operativ xotiraning umumiyligi",
    "noAnswer2": "Asosiy platada joylashgan barcha qurilmalar to'plami",
    "noAnswer3": "Asosiy platadagi barcha portlar va ulagichlar to'plami"
  },
  {
    "question": "Shaxsiy kompyuterning korpusi quyidagilar uchun mo'ljallangan:",
    "answer": "Kompyuterning ichki qismlarini mexanik shikastlanishdan himoya qilish",
    "noAnswer1": "Kompyuterning ishonchliligini oshirish",
    "noAnswer2": "Kompyuteringizni tezlashtiring",
    "noAnswer3": "Kompyuteringizning elektr energiyasini tejash"
  },
  {
    "question": "Kompyuter quvvat manbai qaysi vazifani bajarmaydi:",
    "answer": "Elektr ta'minoti uzilib qolganda uzluksiz ishlashni ta'minlash",
    "noAnswer1": "Barcha qurilmalarni elektr energiyasi bilan ta'minlash",
    "noAnswer2": "Kuchlanishni belgilangan qiymatlarga aylantirish",
    "noAnswer3": "Kichik elektr shovqinlarini filtrlash"
  },
  {
    "question": "Kompyuter quvvat manbaining asosiy xarakteristikalari quyidagilardir:",
    "answer": "Quvvat",
    "noAnswer1": "O‘lchamlar",
    "noAnswer2": "Narxi",
    "noAnswer3": "Unga ulangan turli qurilmalarni elektr ta'minoti uchun ulagichlar soni"
  },
  {
    "question": "Kompyuter protsessoriga qaysi funksional birlik kirmaydi?",
    "answer": "Flash xotira",
    "noAnswer1": "Arifmetik mantiq birligi",
    "noAnswer2": "Kesh xotirasi",
    "noAnswer3": "Boshqarish moslamasi"
  },
  {
    "question": "Qaysi darajadagi kesh eng tezkor?",
    "answer": "Birinchi",
    "noAnswer1": "Ikkinchi",
    "noAnswer2": "Uchinchi",
    "noAnswer3": "To`rtinchi"
  },
  {
    "question": "Kompyuterning eng tez xotirasi nima?",
    "answer": "Protsessor registr xotirasi",
    "noAnswer1": "Kesh xotirasi",
    "noAnswer2": "RAM",
    "noAnswer3": "Qattiq disklar"
  },
  {
    "question": "Qurilmalarning qaysi biri ma’lumotlarni kiritish uchun mo‘ljallangan?",
    "answer": "klaviatura;",
    "noAnswer1": "printer;",
    "noAnswer2": "ROM;",
    "noAnswer3": "protsessor;"
  },
  {
    "question": "Protsessor tezligi nima?",
    "answer": "Protsessor tomonidan vaqt birligida bajariladigan elementar amallar soni",
    "noAnswer1": "Ikki qo'shni soat pulslarining boshlanishi o'rtasidagi vaqt oralig'i",
    "noAnswer2": "Bu bir vaqtning o'zida qayta ishlanishi yoki uzatilishi mumkin bo'lgan ikkilik kod bitlarining \r\nmaksimal soni",
    "noAnswer3": "Generator tomonidan bir soniyada hosil bo'lgan impulslar soni"
  },
  {
    "question": "Tasodifiy xotiraning xarakteristikasi nima emas?",
    "answer": "Narx",
    "noAnswer1": "Tarmoq kengligi",
    "noAnswer2": "Taymingi",
    "noAnswer3": "Xotira turi"
  },
  {
    "question": "Tasodifiy kirish xotirasi quyidagilar uchun mo'ljallangan:",
    "answer": "Unda bajarilayotgan dasturlar va ma'lumotlarni joylashtirish",
    "noAnswer1": "Kompyuterda ma'lumotlarni uzoq muddatli saqlash",
    "noAnswer2": "Sonlar ustida arifmetik amallarni bajarish",
    "noAnswer3": "Chipset va kiritish-chiqarish portlari o'rtasida ma'lumotlar almashinuvini amalga oshiradi"
  },
  {
    "question": "Dinamik tasodifiy xotira statik xotiraga nisbatan quyidagi afzalliklarga ega:",
    "answer": "Pastroq narx",
    "noAnswer1": "Unga kirishning yuqori tezligi",
    "noAnswer2": "Ishonchlilik",
    "noAnswer3": "Ikki kanalli rejimda ishlash imkoniyati"
  },
  {
    "question": "Statik xotira quyidagi qurilma sifatida ishlatiladi:",
    "answer": "Kesh xotirasi",
    "noAnswer1": "Video xotira",
    "noAnswer2": "Qattiq disklardagi xotira",
    "noAnswer3": "Flash xotira"
  },
  {
    "question": "Operativ xotiraning ikki kanalli ishlash rejimi unumdorlikni taxminan ... ga oshirish imkonini \r\nberadi:",
    "answer": "10-15%",
    "noAnswer1": "2-3%",
    "noAnswer2": "40-60%",
    "noAnswer3": "90-95%"
  },
  {
    "question": "Front Side Bus (FSB) shinasi qaysi qurilmalar o'rtasidagi aloqani ta'minlaydi:",
    "answer": "Protsessor va boshqa qurilmalar o'rtasida",
    "noAnswer1": "Qattiq disklar o'rtasida",
    "noAnswer2": "Asosiy platadagi Shimoliy va Janubiy ko'priklar",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlar shinasi va manzil shinasi o'rtasida"
  },
  {
    "question": "Kompyuter bu:",
    "answer": "axborot bilan ishlash uchun ko'p funksiyali elektron qurilma;",
    "noAnswer1": "raqamlarni qayta ishlash uchun elektron hisoblash qurilmasi;",
    "noAnswer2": "har qanday turdagi ma'lumotlarni saqlash uchun qurilma;",
    "noAnswer3": "matnlar bilan ishlash uchun qurilma;"
  },
  {
    "question": "Kompyuterni telefon tarmog'iga ulash uchun quyidagilardan foydalaning:",
    "answer": "modem;",
    "noAnswer1": "faks;",
    "noAnswer2": "skaner;",
    "noAnswer3": "printer;"
  },
  {
    "question": "Kompyuterning tezligi quyidagilarga bog'liq:",
    "answer": "protsessorda axborotni qayta ishlashning taktli chastotasi;",
    "noAnswer1": "ulangan printerning mavjudligi yoki yo'qligi;",
    "noAnswer2": "tashqi xotira qurilmasining hajmi;",
    "noAnswer3": "qayta ishlangan axborot hajmi."
  },
  {
    "question": "Protsessorning takt chastotasi:",
    "answer": "kompyuter tugunlarining ishini sinxronlashtiruvchi bir soniyada hosil bo'ladigan impulslar \r\nsoni;",
    "noAnswer1": "protsessor tomonidan vaqt birligida bajariladigan ikkilik amallar soni;",
    "noAnswer2": "protsessorning tezkor xotiraga vaqt birligiga kirishi mumkin bo'lgan soni;",
    "noAnswer3": "protsessor va ROM o'rtasida axborot almashish tezligi."
  },
  {
    "question": "Tezkor xotira hajmi quyidagilarni belgilaydi:",
    "answer": "qattiq diskga murojat etmasdan qancha ma’lumotni qayta ishlash mumkin",
    "noAnswer1": "qattiq diskda qancha ma’lumot saqlanishi mumkinligi.",
    "noAnswer2": "qancha ma’lumotni chop etish mumkin.",
    "noAnswer3": "protsessor va ROM o`rtasida ma’lumot almashish tezligi"
  },
  {
    "question": "Kompyuterning asosiy qurilmalarning eng toʻliq roʻyxatini belgilang:",
    "answer": "markaziy protsessor, tasodifiy xotira, kiritish/chiqarish qurilmalari;",
    "noAnswer1": "mikroprotsessor, soprotsessor, monitor;",
    "noAnswer2": "monitor, qattiq disk, printer;",
    "noAnswer3": "ALU, UU, soprotsessor;"
  },
  {
    "question": "Zamonaviy shaxsiy kompyuterlar arxitekturasining magistral-modul prinsipi uning apparat \r\nkomponentlarini shunday mantiqiy tashkil qilishni nazarda tutadi, bunda:",
    "answer": "ularning barchasi ma’lumotlar, manzil va boshqaruv shinalarini o`z ichiga olgan magistral \r\norqali bir-biri bilan aloqa qiladi;",
    "noAnswer1": "har bir qurilma boshqalar bilan bevosita, shuningdek, bitta markaziy magistral orqali aloqa \r\nqiladi;",
    "noAnswer2": "har bir qurilma boshqalar bilan bevosita muloqot qiladi;",
    "noAnswer3": "bir-biri bilan ma’lum bir qat’iy ketma-ketlikda (halqa) aloqa qilish;"
  },
  {
    "question": "Protsessorni tashkil etuvchi qurilmalarni ayting:",
    "answer": "arifmetik mantiq qurilma, boshqaruv qurilmasi;",
    "noAnswer1": "tasodifiy xotira, printer;",
    "noAnswer2": "kesh xotira, videoxotira;",
    "noAnswer3": "skaner, ROM;"
  },
  {
    "question": "Protsessor axborotni qaysi sanoq tizimida qayta ishlaydi:",
    "answer": "ikkilik tizimida",
    "noAnswer1": "o`nli tizimida",
    "noAnswer2": "matn shaklida",
    "noAnswer3": "ikkilik-o`nlik tizimida"
  },
  {
    "question": "Doimiy xotira nima uchun ishlatiladi:",
    "answer": "kompyuterni dastlabki yuklash va uning qismlarini sinash uchun dasturlarni saqlash;",
    "noAnswer1": "foydalanuvchi dasturini ishlash vaqtida saqlash;",
    "noAnswer2": "ayniqsa qimmatli amaliy dasturlarning yozuvlarini saqlash;",
    "noAnswer3": "doimiy foydalaniladigan dasturlarni saqlash;"
  },
  {
    "question": "Bajaralish jarayonida dasturlar qayerda saqlanadi:",
    "answer": "tezkor xotirada;",
    "noAnswer1": "protsessorda;",
    "noAnswer2": "videoxotirada;",
    "noAnswer3": "qattiq diskda;"
  },
  {
    "question": "Mashinaning funktsional imkoniyatlarini quyidagilarga bo'lish mumkin:",
    "answer": "asosiy va qo'shimcha.",
    "noAnswer1": "apparat va dasturiy ta'minot",
    "noAnswer2": "samarali va samarasiz",
    "noAnswer3": "diskret va mustaqil"
  },
  {
    "question": "Agar siz quyidagilarni o'chirib qo'ysangiz, shaxsiy kompyuter ishlamaydi:",
    "answer": "tezkor xotirani;",
    "noAnswer1": "diskovodni;",
    "noAnswer2": "sichqonchani;",
    "noAnswer3": "printerni;"
  },
  {
    "question": "Axborotni uzoq muddatli saqlash uchun nima xizmat qiladi:",
    "answer": "tashqi xotira;",
    "noAnswer1": "protsessor;",
    "noAnswer2": "tasodifiy kirish xotirasi;",
    "noAnswer3": "diskovod;"
  },
  {
    "question": "Tashqi xotirada axborotni saqlash jarayoni tezkor xotirada axborotni saqlash jarayonidan \r\nqanday farq qiladi:",
    "answer": "kompyuter o`chirilgandan so`ng axborotni tashqi muhitda saqlash mumkinligi;",
    "noAnswer1": "saqlanadigan ma’lumotlarning miqdori;",
    "noAnswer2": "saqlangan ma’lumotlarga kirishning turli tezligi;",
    "noAnswer3": "saqlangan axborotga kirish usullari."
  },
  {
    "question": "Kompyuterni o'chirganingizda ma'lumotlar:",
    "answer": "tezkor xotiradan yo'qoladi;",
    "noAnswer1": "doimiy saqlash joyidan yo'qoladi;",
    "noAnswer2": "\"qattiq diskda\" o'chirilgan;",
    "noAnswer3": "magnit diskda o'chiriladi;"
  },
  {
    "question": "Diskovod quyidagilar uchun qurilmadir:",
    "answer": "disklardan ma'lumotlarni o'qish / yozish;",
    "noAnswer1": "bajariladigan dasturning buyruqlarini qayta ishlash;",
    "noAnswer2": "bajariladigan dastur buyruqlarini saqlash;",
    "noAnswer3": "axborotni uzoq muddatli saqlash;"
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilma eng tez aloqa tezligiga ega?",
    "answer": "RAM mikrosxemalari",
    "noAnswer1": "qattiq disk",
    "noAnswer2": "diskovod;",
    "noAnswer3": "CD-ROM drayveri"
  },
  {
    "question": "Dastur bu ...",
    "answer": "ma’lumotlarni qayta ishlash uchun berilgan masalani hal qilish uchun kompyuter bajarishi \r\nkerak bo`lgan harakatlar ketma-ketligi tavsifi;",
    "noAnswer1": "tashqi qurilmaning ishlashini boshqaruvchi elektron sxema;",
    "noAnswer2": "kompyuter xotirasida maxsus shaklda berilgan qayta ishlangan axborot;",
    "noAnswer3": "tashqi va ichki xotiralarning ishlashini boshqaruvchi elektron sxema."
  },
  {
    "question": "Yangi ma'lumotlarni bir necha marta yozib olish uchun mo'ljallangan kompakt disk ... \r\ndeyiladi.",
    "answer": "CD-RW;",
    "noAnswer1": "CD-ROM;",
    "noAnswer2": "DVD-ROM;",
    "noAnswer3": "CD-R"
  },
  {
    "question": "Kompyuterning tuzilmasi bu ... :",
    "answer": "uning tarkibiy qismlarining tarkibi, tartibi va munosabatlarining tamoyillarini o'rnatadigan \r\nqandaydir model",
    "noAnswer1": "Axborotni qayta ishlash uchun elektron vositalar majmuasi",
    "noAnswer2": "dasturiy va texnik vositalar majmuasi",
    "noAnswer3": "Kompyuterni boshqarish va ma'lumotlarni qayta ishlash majmuasi"
  },
  {
    "question": "Mikroprotsessor quyidagilar uchun mo'ljallangan:",
    "answer": "Kompyuterni boshqarish va ma'lumotlarni qayta ishlash",
    "noAnswer1": "shaxsiy kompyuterga axborot kiritish va uni printerga chiqarish",
    "noAnswer2": "matnli ma'lumotlarni qayta ishlash",
    "noAnswer3": "dasturiy va texnik qayta ishlash"
  },
  {
    "question": "Muayyan boshqaruv signallarini hosil qiladi va barcha bloklarga yuboradi – bu…:",
    "answer": "boshqaruv apparati",
    "noAnswer1": "mikroprotsessor xotirasi",
    "noAnswer2": "arifmetik mantiq birligi",
    "noAnswer3": "RAM"
  },
  {
    "question": "Operatsion tizim qayerda saqlanadi?",
    "answer": "qattiq diskdagi tashqi xotirada.",
    "noAnswer1": "RAMda",
    "noAnswer2": "ROMda",
    "noAnswer3": "Kechda"
  },
  {
    "question": "Birinchi superkompyuterni kim yaratdi?",
    "answer": "Seymur Krey",
    "noAnswer1": "Jon fon Neyman",
    "noAnswer2": "Tomas Sterling",
    "noAnswer3": "Don Bekker"
  },
  {
    "question": "Noto'g'ri tasdiqni toping.",
    "answer": "SIMD - ko'pgina zamonaviy kompyuterlar ushbu toifaga kiradi",
    "noAnswer1": "SISD-lar oddiy seriyali kompyuterlardir",
    "noAnswer2": "MISD - bu sinfdagi kompyuterlar kam",
    "noAnswer3": "MIMD - bu bir nechta buyruq oqimlari va ma'lumotlar oqimlarining amalga oshirilishi"
  },
  {
    "question": "Konveyerni qayta ishlash uchun u xosdir:",
    "answer": "umumiy jarayonning alohida bosqichlarini ta'kidlash",
    "noAnswer1": "matritsa operatsiyalari",
    "noAnswer2": "operandlarni vektor registrlariga yuklash",
    "noAnswer3": "2 operandni bir vaqtning o'zida barcha ikkilik raqamlarini qo'shish orqali qo'shish"
  },
  {
    "question": "Ustuvorlik - bu ...",
    "answer": "har bir jarayon yoki masala uchun OS tomonidan tayinlangan tartib",
    "noAnswer1": "algoritmning qandaydir rasmiylashtirilgan tilda tavsifi",
    "noAnswer2": "umumiy operatsiyaning alohida bosqichi",
    "noAnswer3": "o'zaro ta'sirning u yoki bu shakli to'g'risida operatsion tizimdan xabarnoma"
  },
  {
    "question": "Klaster (parallel dasturlash kontekstida) bu ...",
    "answer": "Mahalliy tarmoq orqali ulangan 2 yoki undan ortiq tugunlar",
    "noAnswer1": "bir yoki bir nechta kristall nazorat qilish moslamasi",
    "noAnswer2": "RAM maydoni",
    "noAnswer3": "qattiq disk bo'limi"
  },
  {
    "question": "Jarayon bu ...",
    "answer": "bu dasturning dinamik mohiyati, uni bajarish jarayonida uning kodi",
    "noAnswer1": "bu har bir vazifaga operatsion tizim tomonidan tayinlangan raqam",
    "noAnswer2": "blok uzatish boshqaruvchisi tarmoq interfeysi",
    "noAnswer3": "takrorlanuvchi operatsion tizim"
  },
  {
    "question": "Buyruqni bajarish sikliga xos bo'lmagan qadam(lar)ni tanlang:",
    "answer": "keyingi buyruqni keshlash",
    "noAnswer1": "natijani xotiraga yozish",
    "noAnswer2": "buyruqni bajarish",
    "noAnswer3": "buyruqni dekodlash, operandning manzilini hisoblash va uni olish"
  },
  {
    "question": "Resurs - bu ...",
    "answer": "jarayon yoki vazifani bajarishi kerak bo'lgan ob'ekt",
    "noAnswer1": "OT tomonidan jarayonga yetkazilgan xabar",
    "noAnswer2": "kompilyatsiya qilingan kodni dasturga aylantirish jarayoni",
    "noAnswer3": "har bir jarayon va vazifa uchun OS tomonidan tayinlangan raqam"
  },
  {
    "question": "Faol resurslar...by",
    "answer": "xotiradagi ma'lumotlarni o'zgartirishga qodir",
    "noAnswer1": "bir vaqtning o'zida bir nechta jarayonlar tomonidan ishlatilishi mumkin",
    "noAnswer2": "o'zaro istisnolardan foydalanadi",
    "noAnswer3": "resursdan chiqmaguncha faqat bitta protsessor tomonidan foydalaniladi"
  },
  {
    "question": "Jarayon quyidagilarga ega:",
    "answer": "hususiy holatga",
    "noAnswer1": "hususiy protsessorga",
    "noAnswer2": "hususiy tizimga",
    "noAnswer3": "hususiy semafor"
  },
  {
    "question": "Qattiq diskka kirish vaqti nimalarda o’lchanadi",
    "answer": "Millisekundlar",
    "noAnswer1": "Sekundlar",
    "noAnswer2": "Nanosekundlar",
    "noAnswer3": "Minutlarda"
  },
  {
    "question": "MPI bu ...",
    "answer": "Parallel dasturlash uchun funktsiyalar, turlar va konstantalar to'plamini o'z ichiga olgan \r\ninterfeys",
    "noAnswer1": "parallel dasturlash uchun maxsus OT",
    "noAnswer2": "tizimdagi parallel ishlov berish moduli",
    "noAnswer3": "parallel interfeyslarni ishlab chiqishni muvofiqlashtiruvchi tashkilot"
  },
  {
    "question": "Konveyer texnologiyasi ... o'z ichiga oladi.",
    "answer": "bir vaqtning o'zida bir nechta buyruqlarni qayta ishlashni",
    "noAnswer1": "muayyan mezonlarga javob beradigan buyruqlarni qayta ishlashni",
    "noAnswer2": "ketma-ket buyruqlarni qayta ishlashni",
    "noAnswer3": "xotira buyruqlarini almashishni"
  },
  {
    "question": "Umumiy fizik xotiraga ega va u barcha protsessorlarga taqsimlangan tizim... deyiladi.",
    "answer": "SMP",
    "noAnswer1": "NUMA",
    "noAnswer2": "MPP",
    "noAnswer3": "PVP"
  },
  {
    "question": "NUMA arxitekturasining asosiy xususiyati nimada?",
    "answer": "bir xil bo'lmagan xotiraga kirish",
    "noAnswer1": "ultra yuqori ishlash",
    "noAnswer2": "vektorli konveyyerli protsessorlarning mavjudligi",
    "noAnswer3": "barcha protsessorlar tomonidan umumiy fizik xotira mavjudligi"
  },
  {
    "question": "Qaysi arxitekturaga ega hisoblash mashinalari eng arzon?",
    "answer": "klaster tizimlari",
    "noAnswer1": "vektor protsessorlari bilan parallel arxitektura",
    "noAnswer2": "simmetrik ko'p ishlov berish",
    "noAnswer3": "massiv parallel arxitektura"
  },
  {
    "question": "Tizimning eng yuqori unimdorligi quyidagilarda aniqlanadi:",
    "answer": "MFloplar",
    "noAnswer1": "MIPS",
    "noAnswer2": "Megahertz",
    "noAnswer3": "Mbayt"
  },
  {
    "question": "Tizimning eng yuqori unimdorligi quyidagilar bilan belgilanadi:",
    "answer": "tizimdagi protsessorlar sonini 1-protsessorning ishlashi unumdorligiga ko`paytmasi",
    "noAnswer1": "Real masalalarni bajarish vaqti",
    "noAnswer2": "test topshiriqlarini bajarish vaqti",
    "noAnswer3": "uzatiladigan ma'lumotlar miqdori"
  },
  {
    "question": "Ko'p protsessorli kompyuter tizimining ishlashi quyidagilar bilan tavsiflanadi:",
    "answer": "vaqt birligida bajariladigan operatsiyalar soni",
    "noAnswer1": "vaqt birligida uzatiladigan ma'lumotlarning baytlari soni",
    "noAnswer2": "vaqt birligida hosil bo'ladigan impulslar soni",
    "noAnswer3": "mavjud hisoblash xotirasi"
  },
  {
    "question": "BIOS bu:",
    "answer": "kompyuterni yoqgandan so’ng uni sinovdan o’tkazadigan dastur;",
    "noAnswer1": "drayver – dasturi;",
    "noAnswer2": "Utilita – dastur;",
    "noAnswer3": "dastur – ilova."
  },
  {
    "question": "Konfiguratsiyaga yangi tugunlarni qo'shishda ulanishlar murakkabligining oshishi qanday \r\ntushuncha bilan tavsiflanadi.",
    "answer": "masshtablilik",
    "noAnswer1": "Tezlashtirish",
    "noAnswer2": "Samaradorlik",
    "noAnswer3": "eng yuqori samaradorlik"
  },
  {
    "question": "Klaster uchun eng tezkor tarmoqni ko'rsating.",
    "answer": "Infinyband",
    "noAnswer1": "Myrinet",
    "noAnswer2": "Gigabit Ethernet",
    "noAnswer3": "Ethernet"
  },
  {
    "question": "Amdal qonuni … hisoblab chiqadi:",
    "answer": "bir nechta protsessorlarda hisob-kitoblarni tezlashtirishini",
    "noAnswer1": "o'rnatilgan operatsiyalar sonini",
    "noAnswer2": "konveyer chuqurligini",
    "noAnswer3": "hisoblash uchun sarflangan vaqtni"
  },
  {
    "question": "Kommunikator - bu ...",
    "answer": "jarayon guruhi identifikatori",
    "noAnswer1": "parallel tizimda intercom",
    "noAnswer2": "kalit bilan bir xil",
    "noAnswer3": "Klaster aloqa simulyatori"
  },
  {
    "question": "MPI xotiradan foydalanishning qanday strategiyasini taklif qiladi?",
    "answer": "Tarqalgan",
    "noAnswer1": "Ulashgan",
    "noAnswer2": "Masofadan",
    "noAnswer3": "Mahalliy"
  },
  {
    "question": "Parallel dastur bu ...",
    "answer": "birgalikda ishlaydigan bir nechta jarayonlarni o'z ichiga olgan dastur",
    "noAnswer1": "katta hajmdagi ma'lumotlar dasturi",
    "noAnswer2": "tarmoq xabar almashish dasturi",
    "noAnswer3": "bir vaqtning o'zida bir nechta kompyuterlarda ishlaydigan dastur"
  },
  {
    "question": "Asinxron parallel hisoblash modeli quyidagi xususiyatlarga ega:",
    "answer": "turli jarayonlar turli masalalarni hal qiladi",
    "noAnswer1": "barcha jarayonlar o'z ma'lumotlari bilan bir xil harakatlarni bajaradi",
    "noAnswer2": "barcha jarayonlar umumiy xotiradan foydalanadi",
    "noAnswer3": "barcha jarayonlar o'zlarining muhim bo'limlarida ishlaydi"
  },
  {
    "question": "Sinxron parallel hisoblash modeli quyidagi xususiyatlarga ega:",
    "answer": "barcha jarayonlar o'z ma'lumotlari bilan bir xil harakatlarni bajaradi",
    "noAnswer1": "turli jarayonlar turli muammolarni hal qiladi",
    "noAnswer2": "barcha jarayonlar umumiy xotiradan foydalanadi",
    "noAnswer3": "barcha jarayonlar o'zlarining muhim bo'limlarida ishlaydi"
  },
  {
    "question": "Qanday amallarni parallel bajarish mumkin?",
    "answer": "mustaqil",
    "noAnswer1": "mustaqil bo`lmagan",
    "noAnswer2": "Oddiy",
    "noAnswer3": "bo'linmas"
  },
  {
    "question": "Qanday jarayon iste'molchi deb ataladi?",
    "answer": "Ma'lumotlarni qabul qiluvchi jarayon",
    "noAnswer1": "Ma'lumotlarni uzatishni qayta ishlash",
    "noAnswer2": "Ma'lumotlarni kiritish jarayoni",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlarni chiqaradigan jarayon"
  },
  {
    "question": "Ishlab chiqaruvchi deb qanday jarayonga aytiladi?",
    "answer": "Ma'lumotlarni uzatuvchi jarayon",
    "noAnswer1": "Ma'lumotlarni qabul qiluvchi jarayon",
    "noAnswer2": "Ma'lumotlarni kiritish jarayoni",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlarni chiqaradigan jarayon"
  },
  {
    "question": "Zamonaviy protsessorlarda unimdorligini oshirish uchun qanday texnologiyalar \r\nqo'llanilmaydi?",
    "answer": "Ko'p oqimlilik",
    "noAnswer1": "Superskalarlik",
    "noAnswer2": "quvurlarni o'tkazish",
    "noAnswer3": "Vektorli ma'lumotlarni qayta ishlash"
  },
  {
    "question": "Konveyyerlashtirish nima?",
    "answer": "Buyruqlarning turli qismlarini parallel bajarish",
    "noAnswer1": "Bir vaqtning o'zida bir nechta buyruqlarni bajarish",
    "noAnswer2": "Ultra tez xotirada ma'lumotlarni saqlash",
    "noAnswer3": "Katta hajmdagi ma'lumotlarni qayta ishlash"
  },
  {
    "question": "Superskalarlik nima?",
    "answer": "Bir vaqtning o'zida bir nechta buyruqlarni bajarish",
    "noAnswer1": "Buyruqlarning turli qismlarini parallel bajarish",
    "noAnswer2": "Ultra tez xotirada ma'lumotlarni saqlash",
    "noAnswer3": "Katta hajmdagi ma'lumotlarni qayta ishlash"
  },
  {
    "question": "MIMD texnologiyasiga qanday tizimlar tegishli?",
    "answer": "Vektorli protsessorlar",
    "noAnswer1": "Matritsali protsessorlar",
    "noAnswer2": "Klasterlar, Simmetrik multiprotsessor",
    "noAnswer3": "Vektorli protsessorlar, matritsali protsessorlar"
  },
  {
    "question": "Ko'p yadroli tizimlar qaysi sinfga kiradi?",
    "answer": "Umumiy xotiraga ega tizimlar",
    "noAnswer1": "taqsimlangan tizimlar",
    "noAnswer2": "Klasterlar",
    "noAnswer3": "Matritsali protsessorlar"
  },
  {
    "question": "Klaster tizimlari qaysi sinfga kiradi?",
    "answer": "Taqsimlangan tizimlar",
    "noAnswer1": "Matritsali protsessorlar",
    "noAnswer2": "Simmetrik multiprotsessorlar",
    "noAnswer3": "Umumiy xotiraga ega tizimlar"
  },
  {
    "question": "Qanday ob'ektlar umumiy xotiraga ega?",
    "answer": "Ikki oqimli",
    "noAnswer1": "Ikki jarayonli",
    "noAnswer2": "Oqim va jarayonli",
    "noAnswer3": "Klaster tugunlarini hisoblash"
  },
  {
    "question": "Nima ma'lumotlar uchun xususiy xotiraga ega?",
    "answer": "Jarayon",
    "noAnswer1": "Oqim",
    "noAnswer2": "Ham jarayon, ham oqim",
    "noAnswer3": "Hech narsa"
  },
  {
    "question": "Jarayonlarning o'zaro ta'siri qanday tashkil etilgan?",
    "answer": "Xabarlarni almashish orqali, aayl tizimi orqali",
    "noAnswer1": "Umumiy xotira orqali, tezkor orqali",
    "noAnswer2": "Kesh xotirasi orqali",
    "noAnswer3": "Protsessor registrlari orqali"
  },
  {
    "question": "Parallel dasturning tezlanishi nima?",
    "answer": "Ketma-ket dasturning ishlash vaqtining parallel dasturning ishlash vaqtiga nisbati",
    "noAnswer1": "Parallel dasturning ishlash vaqtining ketma-ket dasturning ishlash vaqtiga nisbati",
    "noAnswer2": "Eng sekin jarayonning ishlash vaqtining eng tez ish vaqtiga nisbati",
    "noAnswer3": "Eng tez jarayonning ishlash vaqtining eng sekin ish vaqtiga nisbati"
  },
  {
    "question": "Parallel dasturning samaradorligi qanday?",
    "answer": "Parallel dastur tezlashuvining protsessorlar soniga nisbati",
    "noAnswer1": "Ketma-ket dasturning ishlash vaqtining parallel dasturning ishlash vaqtiga nisbati",
    "noAnswer2": "Protsessorlar sonining dastur tezlashishiga nisbati",
    "noAnswer3": "Parallel dasturning ishlash vaqtining ketma-ket dasturning ishlash vaqtiga nisbati"
  },
  {
    "question": "Parallel dasturda hisoblashning narxi nima?",
    "answer": "Barcha parallel jarayonlarning umumiy bajarilish vaqti",
    "noAnswer1": "Parallel jarayonlarning eng kichik bajarilish vaqti",
    "noAnswer2": "Parallel jarayonlarning eng uzun bajarilish vaqti",
    "noAnswer3": "Protsessorlar soniga ko'paytirilgan samaradorlik"
  },
  {
    "question": "Superchiziqli tezlanish nima?",
    "answer": "Samaradorlik birdan katta bo'lganda",
    "noAnswer1": "Tezlashtirish protsessorlar sonidan kam bo'lganda",
    "noAnswer2": "Tezlashtirish protsessorlar soniga teng bo'lganda",
    "noAnswer3": "Samaradorlik birdan kam bo'lsa"
  },
  {
    "question": "Samaradorlikni saqlash odatda talab qiladi",
    "answer": "Qayta ishlangan axborot hajmini oshirish.",
    "noAnswer1": "Qayta ishlangan ma'lumotlar miqdorini kamaytiring.",
    "noAnswer2": "Protsessorlar sonini ko'paytirish",
    "noAnswer3": "Protsessorlar sonini kamaytiring"
  },
  {
    "question": "Asosiy mantiqiy sxemalarning qanday xillari mavjud?",
    "answer": " arifmetik va kombinator",
    "noAnswer1": "kombinator va algoritmik",
    "noAnswer2": "algoritmik va komparator",
    "noAnswer3": "Komparator"
  },
  {
    "question": "Asosiy menyu ochilad",
    "answer": "Pusk tugmasi orqali;",
    "noAnswer1": "Mening kompyuterim belgisini bosish orqali;",
    "noAnswer2": "kontekst menyusi orqali;",
    "noAnswer3": "Vazifalar panelini bosish orqali."
  },
  {
    "question": "MPI xotiradan foydalanishning qanday strategiyasini taklif qiladi?",
    "answer": "Tarqalgan",
    "noAnswer1": "Ulashgan",
    "noAnswer2": "Masofadan",
    "noAnswer3": "Mahalliy"
  },
  {
    "question": "Parallel dastur bu ...",
    "answer": "birgalikda ishlaydigan bir nechta jarayonlarni o'z ichiga olgan dastur",
    "noAnswer1": "katta hajmdagi ma'lumotlar dasturi",
    "noAnswer2": "tarmoq xabar almashish dasturi",
    "noAnswer3": "bir vaqtning o'zida bir nechta kompyuterlarda ishlaydigan dastur"
  },
  {
    "question": "Asinxron parallel hisoblash modeli quyidagi xususiyatlarga ega:",
    "answer": "turli jarayonlar turli masalalarni hal qiladi",
    "noAnswer1": "barcha jarayonlar o'z ma'lumotlari bilan bir xil harakatlarni bajaradi",
    "noAnswer2": "barcha jarayonlar umumiy xotiradan foydalanadi",
    "noAnswer3": "barcha jarayonlar o'zlarining muhim bo'limlarida ishlaydi"
  },
  {
    "question": "Sinxron parallel hisoblash modeli quyidagi xususiyatlarga ega:",
    "answer": "barcha jarayonlar o'z ma'lumotlari bilan bir xil harakatlarni bajaradi",
    "noAnswer1": "turli jarayonlar turli muammolarni hal qiladi",
    "noAnswer2": "barcha jarayonlar umumiy xotiradan foydalanadi",
    "noAnswer3": "barcha jarayonlar o'zlarining muhim bo'limlarida ishlaydi"
  },
  {
    "question": "Qanday amallarni parallel bajarish mumkin?",
    "answer": "mustaqil",
    "noAnswer1": "mustaqil bo`lmagan",
    "noAnswer2": "Oddiy",
    "noAnswer3": "bo'linmas"
  },
  {
    "question": "Qanday jarayon iste'molchi deb ataladi?",
    "answer": "Ma'lumotlarni qabul qiluvchi jarayon",
    "noAnswer1": "Ma'lumotlarni uzatishni qayta ishlash",
    "noAnswer2": "Ma'lumotlarni kiritish jarayoni",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlarni chiqaradigan jarayon"
  },
  {
    "question": "Ishlab chiqaruvchi deb qanday jarayonga aytiladi?",
    "answer": "Ma'lumotlarni uzatuvchi jarayon",
    "noAnswer1": "Ma'lumotlarni qabul qiluvchi jarayon",
    "noAnswer2": "Ma'lumotlarni kiritish jarayoni",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlarni chiqaradigan jarayon"
  },
  {
    "question": "Zamonaviy protsessorlarda unimdorligini oshirish uchun qanday texnologiyalar \r\nqo'llanilmaydi?",
    "answer": "Ko'p oqimlilik",
    "noAnswer1": "Superskalarlik",
    "noAnswer2": "quvurlarni o'tkazish",
    "noAnswer3": "Vektorli ma'lumotlarni qayta ishlash"
  },
  {
    "question": "Konveyyerlashtirish nima?",
    "answer": "Buyruqlarning turli qismlarini parallel bajarish",
    "noAnswer1": "Bir vaqtning o'zida bir nechta buyruqlarni bajarish",
    "noAnswer2": "Ultra tez xotirada ma'lumotlarni saqlash",
    "noAnswer3": "Katta hajmdagi ma'lumotlarni qayta ishlash"
  },
  {
    "question": "Superskalarlik nima?",
    "answer": "Bir vaqtning o'zida bir nechta buyruqlarni bajarish",
    "noAnswer1": "Buyruqlarning turli qismlarini parallel bajarish",
    "noAnswer2": "Ultra tez xotirada ma'lumotlarni saqlash",
    "noAnswer3": "Katta hajmdagi ma'lumotlarni qayta ishlash"
  },
  {
    "question": "MIMD texnologiyasiga qanday tizimlar tegishli?",
    "answer": "Vektorli protsessorlar",
    "noAnswer1": "Matritsali protsessorlar",
    "noAnswer2": "Klasterlar, Simmetrik multiprotsessor",
    "noAnswer3": "Vektorli protsessorlar, matritsali protsessorlar"
  },
  {
    "question": "Ko'p yadroli tizimlar qaysi sinfga kiradi?",
    "answer": "Umumiy xotiraga ega tizimlar",
    "noAnswer1": "taqsimlangan tizimlar",
    "noAnswer2": "Klasterlar",
    "noAnswer3": "Matritsali protsessorlar"
  },
  {
    "question": "Klaster tizimlari qaysi sinfga kiradi?",
    "answer": "Taqsimlangan tizimlar",
    "noAnswer1": "Matritsali protsessorlar",
    "noAnswer2": "Simmetrik multiprotsessorlar",
    "noAnswer3": "Umumiy xotiraga ega tizimlar"
  },
  {
    "question": "Qanday ob'ektlar umumiy xotiraga ega?",
    "answer": "Ikki oqimli",
    "noAnswer1": "Ikki jarayonli",
    "noAnswer2": "Oqim va jarayonli",
    "noAnswer3": "Klaster tugunlarini hisoblash"
  },
  {
    "question": "Nima ma'lumotlar uchun xususiy xotiraga ega?",
    "answer": "Jarayon",
    "noAnswer1": "Oqim",
    "noAnswer2": "Ham jarayon, ham oqim",
    "noAnswer3": "Hech narsa"
  },
  {
    "question": "Jarayonlarning o'zaro ta'siri qanday tashkil etilgan?",
    "answer": "Xabarlarni almashish orqali, aayl tizimi orqali",
    "noAnswer1": "Umumiy xotira orqali, tezkor orqali",
    "noAnswer2": "Kesh xotirasi orqali",
    "noAnswer3": "Protsessor registrlari orqali"
  },
  {
    "question": "Parallel dasturning tezlanishi nima?",
    "answer": "Ketma-ket dasturning ishlash vaqtining parallel dasturning ishlash vaqtiga nisbati",
    "noAnswer1": "Parallel dasturning ishlash vaqtining ketma-ket dasturning ishlash vaqtiga nisbati",
    "noAnswer2": "Eng sekin jarayonning ishlash vaqtining eng tez ish vaqtiga nisbati",
    "noAnswer3": "Eng tez jarayonning ishlash vaqtining eng sekin ish vaqtiga nisbati"
  },
  {
    "question": "Parallel dasturning samaradorligi qanday?",
    "answer": "Parallel dastur tezlashuvining protsessorlar soniga nisbati",
    "noAnswer1": "Ketma-ket dasturning ishlash vaqtining parallel dasturning ishlash vaqtiga nisbati",
    "noAnswer2": "Protsessorlar sonining dastur tezlashishiga nisbati",
    "noAnswer3": "Parallel dasturning ishlash vaqtining ketma-ket dasturning ishlash vaqtiga nisbati"
  },
  {
    "question": "Parallel dasturda hisoblashning narxi nima?",
    "answer": "Barcha parallel jarayonlarning umumiy bajarilish vaqti",
    "noAnswer1": "Parallel jarayonlarning eng kichik bajarilish vaqti",
    "noAnswer2": "Parallel jarayonlarning eng uzun bajarilish vaqti",
    "noAnswer3": "Protsessorlar soniga ko'paytirilgan samaradorlik"
  },
  {
    "question": "Superchiziqli tezlanish nima?",
    "answer": "Samaradorlik birdan katta bo'lganda",
    "noAnswer1": "Tezlashtirish protsessorlar sonidan kam bo'lganda",
    "noAnswer2": "Tezlashtirish protsessorlar soniga teng bo'lganda",
    "noAnswer3": "Samaradorlik birdan kam bo'lsa"
  },
  {
    "question": "Samaradorlikni saqlash odatda talab qiladi",
    "answer": "Qayta ishlangan axborot hajmini oshirish.",
    "noAnswer1": "Qayta ishlangan ma'lumotlar miqdorini kamaytiring.",
    "noAnswer2": "Protsessorlar sonini ko'paytirish",
    "noAnswer3": "Protsessorlar sonini kamaytiring"
  },
  {
    "question": "Asosiy mantiqiy sxemalarning qanday xillari mavjud?",
    "answer": " arifmetik va kombinator",
    "noAnswer1": "kombinator va algoritmik",
    "noAnswer2": "algoritmik va komparator",
    "noAnswer3": "Komparator"
  },
  {
    "question": "Asosiy menyu ochilad",
    "answer": "Pusk tugmasi orqali;",
    "noAnswer1": "Mening kompyuterim belgisini bosish orqali;",
    "noAnswer2": "kontekst menyusi orqali;",
    "noAnswer3": "Vazifalar panelini bosish orqali."
  },
  {
    "question": "BIOS nima uchun mo’ljallangan:",
    "answer": "Ona plata va unga ulangan qurilmalarni diagnostikadan va testdan o’tkazish uchun",
    "noAnswer1": "Klaviatura va printerlarni diagnostikadan va testdan o’tkazish uchun",
    "noAnswer2": "Monitorlarning diagnostikadan va testdan o’tkazish uchun",
    "noAnswer3": "Plotterlar, risograflar va nusxa ko’chirish moslamalarini diagnostikadan va testdan \r\no’tkazish uchun"
  },
  {
    "question": "Bir nechta ventillar yordamida 0 va 1 raqamlarini saqlay oladigan 1 bitli xotira elementlari, \r\nyani …….. Hosil qilinadi",
    "answer": "triggerlar",
    "noAnswer1": "Interpretorlar",
    "noAnswer2": "Registrlar",
    "noAnswer3": "Elementlar"
  },
  {
    "question": "Birinchi ommaviy mikroprotsessor qaysi yilda chiqarildi?",
    "answer": "1971 yil",
    "noAnswer1": "1968 yil",
    "noAnswer2": "1945 yil",
    "noAnswer3": "1956 yil"
  },
  {
    "question": "Bitta chipli DLP proektorlarning kamchiliklar",
    "answer": "Kamalak effekti",
    "noAnswer1": "Past kontrastligi",
    "noAnswer2": "Yuqori narx",
    "noAnswer3": "Mikrooynalarning kuchli isishi"
  },
  {
    "question": "Bul funktsiyasiga ta’rif bering.",
    "answer": "O’zgaruvchilari va qiymati ikkita mantiqiy qiymatdan birini qabul qilishi mumkin \r\nbo’lgan funktsiya",
    "noAnswer1": "Ushbu sxemalarning kirishiga 0 yoki 1 ga teng bo’lgan mantiqiy o’zgaruvchilar \r\nberilmaydi",
    "noAnswer2": "Mantiqiy qiymatlar ma’lum bir kattalikdagi funktsiya",
    "noAnswer3": "To’g’ri javob yo’q"
  },
  {
    "question": "Butun bo‘lmagan sonlarni ifodalash uchun qanday sonlar ishlatiladi?",
    "answer": "suriluvchi nuqtali sonlar",
    "noAnswer1": "rim raqamlari",
    "noAnswer2": "kasr sonlar",
    "noAnswer3": "ratsional sonlar"
  },
  {
    "question": "Buyruqlarda … har doim bo'ladi, ammo …. bo'lmasligi ham mumkin",
    "answer": "amal kodi, adreslar",
    "noAnswer1": "adreslar, amal kodi",
    "noAnswer2": "adreslar, kod",
    "noAnswer3": "kodlar, adreslar"
  },
  {
    "question": "Core I7 protssesori nechta tranzistorlardan iborat?",
    "answer": "1 160 000 000",
    "noAnswer1": "11 600 000",
    "noAnswer2": "160 000 000",
    "noAnswer3": "1 000 000 000"
  },
  {
    "question": "Core i7 protssesori qachon yaratilgan?",
    "answer": "2011",
    "noAnswer1": "2012",
    "noAnswer2": "2013",
    "noAnswer3": "2015"
  },
  {
    "question": "Elektron nurli trubkaga asoslangan monitorning asosiy element",
    "answer": "Kineskop va elektron pushka",
    "noAnswer1": "G’lof",
    "noAnswer2": "Lyuminofor",
    "noAnswer3": "Elektr ta’minoti"
  },
  {
    "question": "Fayl yoki papkani faollashtirishingiz yoki tanlashingiz uchun:",
    "answer": "sichqonchani bir marta bosish orqali;",
    "noAnswer1": "sichqonchani ikki marta bosish orqali;",
    "noAnswer2": "tortib olish;",
    "noAnswer3": "Fayl yoki papkani sichqoncha bilan ko’rsatish orqali."
  },
  {
    "question": "Floppi qanday form faktor mavjud emas?",
    "answer": "10 dyuym",
    "noAnswer1": "5,25 dyuym",
    "noAnswer2": "3.5 dyuym",
    "noAnswer3": "8 dyuym"
  },
  {
    "question": "Front Side Bus (FSB) quyidagilar o’rtasida aloqani ta’minlaydi",
    "answer": "Protsessor va boshqa qurilmalar o’rtasida",
    "noAnswer1": "Qattiq disklar o’rtasida",
    "noAnswer2": "Ona platadagi shimoliy va janubiy ko’priklar",
    "noAnswer3": "Ma’lumotlar shinasi va manzil shinasi o’rtasida"
  },
  {
    "question": "hozirda ishlab chiqarilayotgan kompyuterlarni qurilishi asoslarini ozida mujassam etgan \r\ndastlabki kompyuterlardan biri kim tomonidan ishlab chiqilgan?",
    "answer": "Djon Fon Heyman",
    "noAnswer1": "Cray Research",
    "noAnswer2": "Bebbidj",
    "noAnswer3": "Leybnits"
  },
  {
    "question": "hozirda ishlab chiqarilayotgan kompyuterlarni qurilishi asoslarini ozida mujassam etgan \r\ndastlabki kompyuterlardan biri nechanchi yilda ishlab chiqilgan?",
    "answer": "1952",
    "noAnswer1": "1950",
    "noAnswer2": "1955",
    "noAnswer3": "1960"
  },
  {
    "question": "IA-32 arxitekturasiga ega bo’lgan MP selektorining quvvati qanday?",
    "answer": "16",
    "noAnswer1": "64",
    "noAnswer2": "8",
    "noAnswer3": "32"
  },
  {
    "question": "IA-32 arxitekturasiga ega MP-ning IDTR registrining kengligi qancha?",
    "answer": "48",
    "noAnswer1": "32",
    "noAnswer2": "64",
    "noAnswer3": "16"
  },
  {
    "question": "IA-32 MP umumiy foydalanish registrlarida nechta 32 bitli registrlar mavjud?",
    "answer": "8",
    "noAnswer1": "4",
    "noAnswer2": "16",
    "noAnswer3": "64"
  },
  {
    "question": "Ikki kanalli rejimda tezkor xotiraning ishlashi unumdorlikni necha foiz oshiradi",
    "answer": "10-15%",
    "noAnswer1": "2-3%",
    "noAnswer2": "40-60%",
    "noAnswer3": "90-95%"
  },
  {
    "question": "Ikkilik sanoq tizimidagi raqamlarni o‘nlik sanoq tizimidagi kodga o‘zgartiruvchi \r\nkombinatsion mantiqiy qurilma",
    "answer": "Dekoderlar",
    "noAnswer1": "Komparatorlar",
    "noAnswer2": "Jamlagich",
    "noAnswer3": "Mutipleksor"
  },
  {
    "question": "Integral sxema o‘lchamlari tahminan qancha bo'ladi? (mm)",
    "answer": "5x5 kvadrat shaklida",
    "noAnswer1": "5x4 to'g'ri to'rtburchak shaklida",
    "noAnswer2": "4x4 doira shaklida",
    "noAnswer3": "6x4 ko'pburchak shaklida"
  },
  {
    "question": "Intelning birinchi 64-bitli mikroprotsessori qanday nomlangan?",
    "answer": " Itanium",
    "noAnswer1": "Pentium 4",
    "noAnswer2": "Pentium MMX",
    "noAnswer3": "Pentium"
  },
  {
    "question": "Janubiy ko’prik protsessor va ... ni bog’laydi",
    "answer": " Qattiq disklar",
    "noAnswer1": "RAM",
    "noAnswer2": "Video kartalar",
    "noAnswer3": "Tizim shinasi"
  },
  {
    "question": "Katta integral sxemalarda ventillar soni qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": "100 tadan 100 000 tagacha",
    "noAnswer1": "10 tadan 100 tagacha",
    "noAnswer2": "10 tadan 1000 tagacha",
    "noAnswer3": "100 tadan 10 000 tagacha"
  },
  {
    "question": "Kesh xotirasining qaysi darajasi eng tezkor?",
    "answer": "Birinchi",
    "noAnswer1": "Ikkinchi",
    "noAnswer2": "Uchinchidan",
    "noAnswer3": "To’rtinchi"
  },
  {
    "question": "Kichik integral sxemalarda ventillar soni qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": "1 tadan 10 tagacha",
    "noAnswer1": "10 tadan 15 tagacha",
    "noAnswer2": "cheksiz bo'lishi mumkin",
    "noAnswer3": "5 tadan 35 tagacha"
  },
  {
    "question": "Kichik integral sxemalarning kengligi qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": " 5-15 mm",
    "noAnswer1": "5-10 mm",
    "noAnswer2": "3-5 mm",
    "noAnswer3": "5-15 sm"
  },
  {
    "question": "Kompyuter nima?",
    "answer": "Ma’lumotlar ustida turli amallar bajaruvchi kichik hajmdagi elektron hisoblash mashinasi.",
    "noAnswer1": "Faqat yozishga mo’ljallangan elektron hisoblash mashinasi.",
    "noAnswer2": "Faqat o’qish uchun mo’ljallangan elektron hisoblash mashinasi.",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlarni ekranga chiqaruvchi qurilma"
  },
  {
    "question": "Kompyuter quvvat manbai quyidagilarni bajarmaydi",
    "answer": " Elektr uzilib qolganda uzluksiz ishlashni ta’minlash",
    "noAnswer1": "Barcha qurilmalarni elektr energiyasi bilan ta’minlash",
    "noAnswer2": "Kuchlanishni belgilangan qiymatlarga o’tkazish",
    "noAnswer3": "Kichik elektr shovqinlarini filtrlash"
  },
  {
    "question": "Kompyuter tarmog’ining topologiyasi",
    "answer": "Tarmoq kompyuterlarining bir-biriga nisbatan jismoniy joylashuvi va ularni chiziqlar \r\nbilan bog’lash usuli",
    "noAnswer1": "Tarmoq uchun ishlatiladigan kabel turi",
    "noAnswer2": "Tarmoq simini siqish usuli",
    "noAnswer3": "Butun tarmoqning o’tkazuvchanligi"
  },
  {
    "question": "Kompyuter yoqsangiz , protsessor quyidagilarga murojat qiladi",
    "answer": "doimiy hotiraga;",
    "noAnswer1": "tezkor xotiraga;",
    "noAnswer2": "qattiq diskga;",
    "noAnswer3": "diskga."
  },
  {
    "question": "Kompyuterda ifodalanishi mumkin bolgan malumotlar hillarini necha turkumga ajratish \r\nmumkin?",
    "answer": "2",
    "noAnswer1": "1",
    "noAnswer2": "3",
    "noAnswer3": "4"
  },
  {
    "question": "Kompyuterdagi eng tezkor xotira qaysi?",
    "answer": "Protsessor registrining xotirasi",
    "noAnswer1": "Kesh xotirasi",
    "noAnswer2": "RAM",
    "noAnswer3": "Qattiq disklar"
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda ifodalanishi mumkin bo‘lgan ma’lumotlar necha xil bo'ladi?",
    "answer": "2 xil",
    "noAnswer1": "3 xil",
    "noAnswer2": "1 xil",
    "noAnswer3": "4 xil"
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda ifodalanishi mumkin bo‘lgan ma’lumotlar turini ko'rsating",
    "answer": " raqamli va raqamli bo'lmagan ma'lumotlar",
    "noAnswer1": "Mantiqiy va belgili ma’lumotlar",
    "noAnswer2": "Simvolli va mantiqiy ma'lumotlar",
    "noAnswer3": "Mantiqiy , raqamli, raqamli bo'lmagan va simvolli ma'lumotlar"
  },
  {
    "question": "Kompyuterni elektr bilan ta’minlash blokining asosiy xususiyatlari",
    "answer": "Printerlar va skanerlar",
    "noAnswer1": "O’lchamlari",
    "noAnswer2": "Narx",
    "noAnswer3": "Unga ulangan turli xil qurilmalarni elektr ta’minoti uchun ulagichlar soni"
  },
  {
    "question": "Magneto-optik disklarning kamchiligi",
    "answer": "Magnit maydonlarga nisbatan sezgirligi past",
    "noAnswer1": "Himoyalavchi plastik sumkasi",
    "noAnswer2": "Yozish tezligining pastligi",
    "noAnswer3": "Ma’lumotlarni saqlash davri"
  },
  {
    "question": "Mantiqiy manzilni jismoniy manzilga tarjima qilish mantiqiy manzil maydonini segment\u0002sahifali tashkiloti bilan qanday tashkil etilgan?",
    "answer": "birinchi navbatda disk xotira birligi tomonidan, keyin esa mikroprotsessor MMU-ga \r\nmurojaat qilish orqali.",
    "noAnswer1": "manzil tarjimasi talab qilinmaydi.",
    "noAnswer2": "mikroprotsessorning MMU sahifa adreslash birligi.",
    "noAnswer3": "mikroprotsessorning MMU segmentining adreslash birligi."
  },
  {
    "question": "OLED monitorlarida LCD monitorlardan farqli o’laroq, qanday tarkibiy element \r\netishmayapti?",
    "answer": "Orqa yorug’lik chiroqlari",
    "noAnswer1": "Ilovalar",
    "noAnswer2": "Tasviriy naycha",
    "noAnswer3": "Katod nurlari trubkasi"
  },
  {
    "question": "Ona platadagi chipset ... ni o’zida aks ettiradi",
    "answer": "Shimoliy va janubiy ko’prik mikrosxemalari to’plami",
    "noAnswer1": "Tizim shinasi va operativ xotira hajmi",
    "noAnswer2": "Ona platada joylashgan barcha qurilmalarning to’plami",
    "noAnswer3": "Ona platadagi barcha portlar va ulagichlarning to’plami"
  },
  {
    "question": "Ona platadagi shimoliy ko’prik quyidagilarni qo’llab-quvvatlaydi",
    "answer": "Tizim shinasi, operativ xotira, videoadapter",
    "noAnswer1": "Qattiq disklar va optik disklar",
    "noAnswer2": "Ovoz kartasi va modem",
    "noAnswer3": "Klaviatura, sichqonlar, printerlar, skanerlar"
  },
  {
    "question": "Ona platadan elektr manbasi elementlarini olib tashlab, qayta o’rnatgandan so’ng nima \r\nbo’ladi",
    "answer": " Barcha BIOS sozlamalarini sukut bo’yicha (po umolchaniyu) sozlash",
    "noAnswer1": "BIOS parolini tiklash",
    "noAnswer2": "BIOS mikodasturini o’chirish",
    "noAnswer3": "Hech narsa bo’lmaydi"
  },
  {
    "question": "Operativ xotira xossasiga nima xos emas?",
    "answer": "Narx",
    "noAnswer1": "O’tkazish qobiliyati",
    "noAnswer2": "Vaqt (Tayming)",
    "noAnswer3": "Xotira turi"
  },
  {
    "question": "Operatsion tizim bu:",
    "answer": "tizim dasturi;",
    "noAnswer1": "amaliy dastur;",
    "noAnswer2": "dasturlash tizimi;",
    "noAnswer3": "matn muharriri."
  },
  {
    "question": "Optik disklarning birinchi avlodi quyidagilarni o’z ichiga oladi",
    "answer": "CD disklar",
    "noAnswer1": "Blu-ray disklari",
    "noAnswer2": "DVD disklar",
    "noAnswer3": "Golografik disklar"
  },
  {
    "question": "O'rta integral sxemalarda ventillar soni qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": "10 tadan 100 tagacha",
    "noAnswer1": "1 tadan 10 tagacha",
    "noAnswer2": "100 tadan 1000 tagacha",
    "noAnswer3": "10 tadan 50 tagacha"
  },
  {
    "question": "O'ta katta integral sxemalarda ventillar soni qanchani tashkil qiladi?",
    "answer": "100 000 tadan ortiq",
    "noAnswer1": "1000 tadan 100 000 tagacha",
    "noAnswer2": "100 tadan 10 000 tagacha",
    "noAnswer3": "100 tadan 100 000 tagacha"
  },
  {
    "question": "Oxirida maxsus belgi yoki qatorning uzunligini ko‘rsatuvchi qismi mavjud bo'lgan \r\nma'lumot - bu …",
    "answer": "Qatorlar ko‘rinishidagi ma’lumotlar",
    "noAnswer1": "Mantiqiy ma’lumotlar",
    "noAnswer2": "Simvolli ma'lumotlar",
    "noAnswer3": "Mantiqiy va simvolli ma'lumotlar"
  },
  {
    "question": "Oyna bu:",
    "answer": "Windows bilan aloqa qilishning asosiy vositasi;",
    "noAnswer1": "ish maydoni;",
    "noAnswer2": "Windows ilovasi;",
    "noAnswer3": "Windows hodisasi."
  },
  {
    "question": "Oyna kengligi va balandligi bo’yicha bir tekis o’zgartirish uchun quyidagilar kerak:",
    "answer": "burchakni torting;",
    "noAnswer1": "gorizontal ramkani torting;",
    "noAnswer2": "vertikal ramkani torting;",
    "noAnswer3": "sarlavhani torting."
  },
  {
    "question": "Oyna menyusi satri qaerda joylashgan:",
    "answer": "yuqorida;",
    "noAnswer1": "pastdanda;",
    "noAnswer2": "chapda;",
    "noAnswer3": "o’ng tomonda."
  },
  {
    "question": "PCI ( Periferik Component Interconnect ) shinasi ... ni ulanishga imkon beradi",
    "answer": "Ovoz va video adapterlari",
    "noAnswer1": "Protsessor",
    "noAnswer2": "Qattiq disklar",
    "noAnswer3": "Mikrofonlar va karnay tizimi"
  },
  {
    "question": "Pentium 4 protsessorida buyruq formatlari nechi xil bo'ladi?",
    "answer": "4 xil",
    "noAnswer1": "5 xil",
    "noAnswer2": "3 xil",
    "noAnswer3": "2 xil"
  },
  {
    "question": "Pentium 4 protssesori qachon yaratilgan?",
    "answer": "2000",
    "noAnswer1": "1997",
    "noAnswer2": "2001",
    "noAnswer3": "1999"
  },
  {
    "question": "Printerni shaxsiy kompyuterga ulash uchun odatda qaysi portlardan foydalaniladi?",
    "answer": "LPT va USB",
    "noAnswer1": "PS / 2 va FireWire",
    "noAnswer2": "MAQOMOTI va LAN",
    "noAnswer3": "USB va VGA"
  },
  {
    "question": "Protsessorning tezkorligi nima?",
    "answer": "Vaqt birligida protsessor tomonidan bajariladigan elementar operatsiyalar soni",
    "noAnswer1": "Ikki qo’shni takt impulslarining boshlanishi orasidagi vaqt oralig’i",
    "noAnswer2": "Bu bir vaqtning o’zida ishlov berilishi yoki uzatilishi mumkin bo’lgan ikkilik kodlarning \r\nmaksimal sonidir",
    "noAnswer3": "Generator tomonidan bir soniyada hosil qilingan impulslar soni"
  },
  {
    "question": "PS / 2 porti unga ...ni ulanish uchun mo’ljallangan:",
    "answer": "Klaviatura va sichqonlar",
    "noAnswer1": "Qattiq disklar",
    "noAnswer2": "Videokameralar",
    "noAnswer3": "Printerlar va skanerlar"
  },
  {
    "question": "Qaysi funktsional birlik kompyuter protsessorini o’z ichiga olmaydi?",
    "answer": "Flesh – xotira",
    "noAnswer1": "Arifmetik – mantiqiy qurilma",
    "noAnswer2": "Kesh – xotirasi",
    "noAnswer3": "Boshqarish qurilmasi"
  },
  {
    "question": "Qaysi tugmachalar kompyuterni yoqganda BIOS- ga kirishga imkon beradi :",
    "answer": "Del, F2",
    "noAnswer1": "Alt, Enter",
    "noAnswer2": "Home, Insert",
    "noAnswer3": "Tab, Shift"
  },
  {
    "question": "Qaysi xotira o’zgaruvchan emas?",
    "answer": " Barcha javoblar to’g’ri",
    "noAnswer1": "Disket",
    "noAnswer2": "Qattiq disk",
    "noAnswer3": "Fleshli xotira"
  },
  {
    "question": "Qog’oz maydalagichlarda qanday hujjatlarni maydalash usuli qo’llanilmaydi?",
    "answer": "Termal",
    "noAnswer1": "Ovoz",
    "noAnswer2": "Kimyoviy",
    "noAnswer3": "Mexanik"
  },
  {
    "question": "Quyidagi dasturlarning qaysi biri optik belgilarni aniqlash uchun mo’ljallangan?",
    "answer": "Fine Reader",
    "noAnswer1": "Windows Movie Maker",
    "noAnswer2": "Acrobat Reader",
    "noAnswer3": "Partition Magic"
  },
  {
    "question": "Quyidagi suyuq kristalli monitorlar (LCD) matritsalarining qaysi biri fotografik \r\ntasvirlarning ranglari va ohanglarini yaxshi aks ettiradi?",
    "answer": " IPS",
    "noAnswer1": "PVA",
    "noAnswer2": "MVA",
    "noAnswer3": "TN + Film"
  },
  {
    "question": "Rangli tasvirlarni bosib chiqarish uchun siyohli printerlar qanday rang modelidan \r\nfoydalanadilar?",
    "answer": " CMYK",
    "noAnswer1": "HSB",
    "noAnswer2": "RGB",
    "noAnswer3": "HSV"
  },
  {
    "question": "Raqaamli tizimlarning zamonaviy element bazasi bo'lib turli mikroprosesorli majmualari \r\nMPM tarkibiga kiruvchi qanday sxemalar hisoblanadi",
    "answer": " Integral (KIS)",
    "noAnswer1": "Kolektor",
    "noAnswer2": "Integral (MPI)",
    "noAnswer3": "Mantiqiy"
  },
  {
    "question": "Raqamli bo‘lmagan ma’lumotlar turini ko'rsating",
    "answer": " Simvolli, Qator ko'rinishidagi, Mantiqiy ma'lumotlar",
    "noAnswer1": "Butun sonlar va rim raqamlari",
    "noAnswer2": "Belgili ma'lumotlar",
    "noAnswer3": "Mantiqiy va simvolli ma'lumotlar"
  },
  {
    "question": "Raqamli ma'lumotlar - bu …",
    "answer": " sonlar bilan ifodalanuvchi ma’lumotlar",
    "noAnswer1": "simvollar bilan ifodalanuvchi ma’lumotlar",
    "noAnswer2": "belgilar bilan ifodalanuvchi ma’lumotlar",
    "noAnswer3": "shifrlangan ma’lumotlar"
  },
  {
    "question": "Sahifalar jadvalidagi yozuvdagi A biti qanday sharoitlarda 1 ga o’rnatiladi?",
    "answer": " o’qish uchun sahifaga kirishda",
    "noAnswer1": "operatsion tizim ma’lum vaqt bo’lagidan keyin",
    "noAnswer2": "Ushbu sahifaga murojaat qilganingizda",
    "noAnswer3": "yozuv uchun sahifaga kirishda"
  },
  {
    "question": "Segment tavsiflovchisidagi chegara maydonining uzunligi qancha?",
    "answer": " 20",
    "noAnswer1": "8",
    "noAnswer2": "16",
    "noAnswer3": "64"
  },
  {
    "question": "Shahsiy kompyuterlar necha hil boladi?",
    "answer": "2",
    "noAnswer1": "4",
    "noAnswer2": "1",
    "noAnswer3": "3"
  },
  {
    "question": "SHaxsiy kompyuterning корпуси нима uchun mo’ljallangan:",
    "answer": "Kompyuterning ichki qismidagi mexanik shikastlanishlardan himoya qilish",
    "noAnswer1": "Kompyuterning ishonchliligini oshirish",
    "noAnswer2": "Kompyuteringizni tezligini oshiring",
    "noAnswer3": "Kompyuter elektr energiyasini tejash"
  },
  {
    "question": "SHina ISA ( Industry Standard Architecture ) quyidagicha maksimal o’tkazuvchanlikni \r\nta’minlaydi",
    "answer": " 2 MB / sek",
    "noAnswer1": "33 MB / sek",
    "noAnswer2": "4,5 MB / sek",
    "noAnswer3": "5,5 MB / sek"
  },
  {
    "question": "SHina PCI-Express x1 versiyasi odatda ...ni ulanish uchun ishlatilad",
    "answer": "Ovoz kartalari",
    "noAnswer1": "Qattiq disklar",
    "noAnswer2": "Protsessorlar",
    "noAnswer3": "Video adapterlar"
  },
  {
    "question": "Sichqonchani kompyuterga ulash uchun qanday interfeys mavjud emas",
    "answer": " LPT",
    "noAnswer1": "COM",
    "noAnswer2": "USB",
    "noAnswer3": "PS/2"
  },
  {
    "question": "Simvolli ma’lumotlar kodini ko'rsating",
    "answer": "ASCII, UNICODE",
    "noAnswer1": "ASCII",
    "noAnswer2": "ASCII, UNICODE, MySQL",
    "noAnswer3": "ASCII, NortonCMD, MySQL"
  },
  {
    "question": "Simvolli ma’lumotlarning uzunliklari necha razryadli bo'lishi mumkin?",
    "answer": " 7 (8) va 16 razryadli",
    "noAnswer1": "16 va 32 razryadli",
    "noAnswer2": "64 va 80 razryadli",
    "noAnswer3": "32 va 64 razryadli"
  },
  {
    "question": "Skanerning eng muhim xususiyati qaysi?",
    "answer": " Optik o’lchamlari",
    "noAnswer1": "Interpolatsiyalangan rezolyutsiya",
    "noAnswer2": "Ish tezligi",
    "noAnswer3": "Rang chuqurligi"
  },
  {
    "question": "Suriluvchi nuqtali sonlarning uzunliklari qancha bo'ladi?",
    "answer": "32, 64 yoki 128 bitgacha",
    "noAnswer1": "32, 64 yoki 128 baytgacha",
    "noAnswer2": "32, 64 yoki 128 mb gacha",
    "noAnswer3": "32, 64 yoki 128 kb gacha"
  },
  {
    "question": "Sxemalarda mantiqiy qiymatlar ma’lum bir kattalikdagi kuchlanishlar bilan ifodalanadi. \r\nMantiqiy 0 uchun kuchlanish qiymati qancha?",
    "answer": " 3V gacha",
    "noAnswer1": "2V gacha",
    "noAnswer2": "4V gacha",
    "noAnswer3": "5V gacha"
  },
  {
    "question": "Tashqi qismida ikki qatorli chiqish oyoqchalariga ega bo‘lgan integral sxemalar qanday \r\nataladi?",
    "answer": "Dual Inline Package (DIP) yoki mikrosxema",
    "noAnswer1": "Source Inline Package (SIP) yoki Ikki tomonli sxema",
    "noAnswer2": "Oyoqchali integral sxema",
    "noAnswer3": "Katta integral sxema"
  },
  {
    "question": "Tezkor xotira nima uchun mo’ljallangan:",
    "answer": " Unga bajariladigan dasturlar va ma’lumotlarni kiritish",
    "noAnswer1": "Ma’lumotlarni kompyuterda uzoq muddatli saqlash",
    "noAnswer2": "Sonlar ustida arifmetik amallarni bajarish",
    "noAnswer3": "CHipset va K / CH portlari o’rtasida ma’lumotlar almashinuvini amalga oshiradi"
  },
  {
    "question": "Tizim va yordamchi dasturlarining kompleksi nima deyiladi",
    "answer": " operatsion tizim;",
    "noAnswer1": "matn muharriri;",
    "noAnswer2": "grafik muharriri;",
    "noAnswer3": "drayver."
  },
  {
    "question": "Tonerni bo’yoq sifatida qanday printerlar ishlatadi?",
    "answer": "Lazerda",
    "noAnswer1": "Matritsada",
    "noAnswer2": "Inkjet ichida",
    "noAnswer3": "Sublimatsiyada"
  },
  {
    "question": "Tortinchi avlod kompyuterlari qanday kompyuterlar?",
    "answer": "katta integral sxemali kompyuterlar",
    "noAnswer1": "integral sxemali kompyuterlar",
    "noAnswer2": "mehanik kompyuterlar",
    "noAnswer3": "elektron lampali kompyuterlar"
  },
  {
    "question": "Trekbolning sichqoncha tipidagi manipulyatorlardan afzalligi nimada?",
    "answer": "Bilaklarning kamroq charchashi",
    "noAnswer1": "Arzonroq narx",
    "noAnswer2": "Ko’proq tutish joylari",
    "noAnswer3": "Xotira resurslarini kamroq iste’mol qilish"
  },
  {
    "question": "Monitorni boshqaradi:",
    "answer": "RAM;",
    "noAnswer1": "ovoz kartasi;",
    "noAnswer2": "video kartalar;",
    "noAnswer3": "ROM"
  },
  {
    "question": "Dinamik xotira statik xotiradan quyidagi afzalliklarga ega:",
    "answer": "Arzonroq narx",
    "noAnswer1": "Unga kirishning yuqori tezligi",
    "noAnswer2": "Ishonchlilik",
    "noAnswer3": "Ikki kanalli rejimda ishlash qobiliyati"
  },
  {
    "question": "Drayver bu:",
    "answer": "kompyuter qurilmalari bilan ishlash dasturi;",
    "noAnswer1": "kompyuter qurilmasi;",
    "noAnswer2": "amaliy dastur;",
    "noAnswer3": "dasturlash tili."
  },
  {
    "question": "Markaziy protsessorni o’rnatish uchun ulagich qanday nomlanadi?",
    "answer": "Soket",
    "noAnswer1": "Port",
    "noAnswer2": "Chipset",
    "noAnswer3": "Shima"
  },
  {
    "question": "Eksponentalar nima?",
    "answer": "darajalar, tartiblar",
    "noAnswer1": "butun son",
    "noAnswer2": "kasr son",
    "noAnswer3": "kasrning butun qismi"
  },
  {
    "question": "Markaziy protsessorni o’rnatish uchun ulagich (raz’em) nomi?",
    "answer": " Soket",
    "noAnswer1": "Port",
    "noAnswer2": "Chipset",
    "noAnswer3": "SHina"
  },
  {
    "question": "Matritsali printerlarda bosib chiqarish elementi",
    "answer": "Baraban",
    "noAnswer1": "Lazer nurlari",
    "noAnswer2": "Igna",
    "noAnswer3": "Nozul"
  },
  {
    "question": "MOP texnalogiyasida 1-ga to'g'ri keladigon kuchlanish qancha bo'lishi mumkin",
    "answer": " 3.3 V",
    "noAnswer1": "2.2 V",
    "noAnswer2": "5 V",
    "noAnswer3": "4 V"
  },
  {
    "question": "Sahifa jadvali katalogi elementidagi manzil maydonining uzunligi qancha?",
    "answer": " 20",
    "noAnswer1": "16",
    "noAnswer2": "10",
    "noAnswer3": "13"
  },
  {
    "question": "Berilgan dastur bo‘yicha ma’lumotlarni qayta ishlash qurilmasi bu?",
    "answer": "Protsessor",
    "noAnswer1": "Kiritish qurilmasi",
    "noAnswer2": "Tezkor hotira",
    "noAnswer3": "CHiqarish qurilmasi"
  },
  {
    "question": "D-triggerlar asosida qurilgan tezkor xotira qurilmasini ko‘rsating.",
    "answer": "statik tezkor xotira qurilmasi (SRAM)",
    "noAnswer1": "dinamik tezkor xotira qurilmasi (DRAM)",
    "noAnswer2": "FPM dinamik xotira qurilmasi",
    "noAnswer3": "EDO dinamik xotira qurilmasi"
  },
  {
    "question": "IS 10646 xalqaro standarti deb e’lon qilingan kodni ko‘rsating.",
    "answer": "UNICODE",
    "noAnswer1": "ASCII",
    "noAnswer2": "DCOI",
    "noAnswer3": "COI"
  },
  {
    "question": "Ma’lumotni protssessor qanday qayta ishlaydi? ",
    "answer": "ikkilik sanoq tizimida",
    "noAnswer1": "o‘nlik sanoq tizimida",
    "noAnswer2": "matn ko‘rinishida",
    "noAnswer3": "Beysik tilida"
  },
  {
    "question": "Skaner nima uchun mo‘ljallangan?",
    "answer": "qog‘oz bo‘lagidagi grafik tasvirlarni kompyuterga kiritish uchun",
    "noAnswer1": "vizual axborotni akslantirish uchun",
    "noAnswer2": "telefon tarmog‘i orqali bir kompyuterdan, boshqa bir kompyuterga ma’lumotni uzatish uchun",
    "noAnswer3": "katta xajmdagi axborotni magnit tasmasiga yozish uchun"
  },
  {
    "question": "Ulanish nuqtalari bir tomonda joylashgan xotira modullari qanday nomlanadi?",
    "answer": "SIMM",
    "noAnswer1": "DIMM",
    "noAnswer2": "SISD",
    "noAnswer3": "RISC"
  },
  {
    "question": "Ulanish nuqtalari ikki tomonda joylashgan xotira modullari qanday nomlanadi?",
    "answer": "DIMM",
    "noAnswer1": "SIMM",
    "noAnswer2": "CISC",
    "noAnswer3": "RISC"
  },
  {
    "question": "«Kompyuter» so‘zini inglizchadan qilingan dastlabki tarjimasi nimani anglatgan? ",
    "answer": "buyruqlarni bajarish uchun mo‘ljallangan elektron qurilma",
    "noAnswer1": "axborotlarni saqlash uchun mo‘ljallangan qurilma",
    "noAnswer2": "hisoblashlarni amalga oshiruvchi odam",
    "noAnswer3": "diskovoddan axborotni o‘kish uchun mo‘ljallangan qurilma"
  },
  {
    "question": "«Sichqoncha» manipulyatori – bu ...",
    "answer": "ma’lumotni kiritish qurilmasidir",
    "noAnswer1": "ma’lumotni o‘qish qurilmasi",
    "noAnswer2": "ma’lumotni saqlash qurilmasi",
    "noAnswer3": "moyulyatsiya va demoyulyatsiya qurilmasi"
  },
  {
    "question": "1 Mbaytli asosiy xotira adresining maksimal qiymati nechaga teng?",
    "answer": "FFFFF",
    "noAnswer1": "FFFF",
    "noAnswer2": "FFFFFF",
    "noAnswer3": "FFFF FFFF"
  },
  {
    "question": "16 razryadli adres shinasi yordamida qanday xajmdagi xotirani adreslash mumkin?",
    "answer": "64 Kbayt",
    "noAnswer1": "256 Kbayt",
    "noAnswer2": "1 Mbayt",
    "noAnswer3": "4 Gbayt"
  },
  {
    "question": "20 razryadli adres shinasi yordamida qanday xajmdagi xotirani adreslash mumkin?",
    "answer": "1 Mbayt",
    "noAnswer1": "256 Kbayt",
    "noAnswer2": "64 Kbayt",
    "noAnswer3": "4 Gbayt"
  },
  {
    "question": "32 razryadli adres shinasi yordamida qanday xajmdagi xotirani adreslash mumkin?",
    "answer": "4 Gbayt",
    "noAnswer1": "256 Kbayt",
    "noAnswer2": "1 Mbayt",
    "noAnswer3": "64 Kbayt"
  },
  {
    "question": "4 Gbaytli asosiy xotira adresining maksimal qiymati nechaga teng?",
    "answer": "FFFF FFFF",
    "noAnswer1": "FFFFF",
    "noAnswer2": "FFFFFF",
    "noAnswer3": "FFFF"
  },
  {
    "question": "4 Gbaytli asosiy xotiraga ega bo‘lgan kompyuterlarda, adres shinasi necha razryadga teng bo‘ladi?",
    "answer": 32,
    "noAnswer1": 20,
    "noAnswer2": 16,
    "noAnswer3": 36
  },
  {
    "question": "64 Kbaytli asosiy xotira adresining maksimal qiymati nechaga teng?",
    "answer": "FFFF",
    "noAnswer1": "FFFFF",
    "noAnswer2": "FFFFFF",
    "noAnswer3": "FFFF FFFF"
  },
  {
    "question": "8 Gbaytli asosiy xotiraga ega bo‘lgan kompyuterlarda, adres shinasi necha razryadga teng bo‘ladi?",
    "answer": 64,
    "noAnswer1": 16,
    "noAnswer2": 36,
    "noAnswer3": 20
  },
  {
    "question": "ADM protsessorlaridagi yadrolar sonini ko‘rsating.",
    "answer": 2,
    "noAnswer1": 3,
    "noAnswer2": 1,
    "noAnswer3": 4
  },
  {
    "question": "AGP qisqartmasi nimani anglatadi?",
    "answer": "Tez ishlaydigan grafik port shinasini",
    "noAnswer1": "Ma’lumotlarni ketma-ket uzatuvchi universal shina",
    "noAnswer2": "Sanoatdagi standart arxitekturali shina",
    "noAnswer3": "Tarmoq interfeysining qurilmasi"
  },
  {
    "question": "Amaliy tillar dasturchilari sath, olti sathli kompyuterlarning qaysi sathiga tegishli?",
    "answer": "5 sathiga",
    "noAnswer1": "3 sathiga",
    "noAnswer2": "4 sathiga",
    "noAnswer3": "1 sathiga"
  },
  {
    "question": "Antiviruslar dasturlarning qaysi turiga kiradi?",
    "answer": "Tizimli dasturlar",
    "noAnswer1": "Dasturlar tizimiga",
    "noAnswer2": "Amaliy dasturlar",
    "noAnswer3": "Virtual dasturlar"
  },
  {
    "question": "Arifmetik buyruqlarni ko‘rsating.",
    "answer": "ADD, SUB",
    "noAnswer1": "MOV, PUSH",
    "noAnswer2": "INC, DEC",
    "noAnswer3": "CMP, RST"
  },
  {
    "question": "ASCII kodi qanday uzunliklarga ega bo‘lishi mumkin?",
    "answer": "7 yoki 8 bit",
    "noAnswer1": "11 yoki 12 bit",
    "noAnswer2": "4 yoki 5 bit",
    "noAnswer3": "16 bit"
  },
  {
    "question": "Asosiy plataga nima o‘rnatiladi?",
    "answer": "Protsessor",
    "noAnswer1": "Qattiq disk",
    "noAnswer2": "Manba bloki",
    "noAnswer3": "Tizimli blok"
  },
  {
    "question": "Asosiy xotiraga murojaat qilishning himoyalangan rejimida bitta sahifaning xajmi nechaga teng?",
    "answer": "4 Kbayt",
    "noAnswer1": "64 Kbayt",
    "noAnswer2": "1 Mbayt",
    "noAnswer3": "32 Kbayt"
  },
  {
    "question": "Asosiy xotiraga murojaat qilishning real rejimida bitta segmentning xajmi nechaga teng?",
    "answer": "64 Kbayt",
    "noAnswer1": "4 Kbayt",
    "noAnswer2": "1 Mbayt",
    "noAnswer3": "32 Kbayt"
  },
  {
    "question": "Asosiy xotiraning dasturning buyruqlari yoziladigan qismi nima deb ataladi?",
    "answer": "kodlar yoziladigan segment",
    "noAnswer1": "ma’lumotlar yoziladigan segment",
    "noAnswer2": "ma’lumotlar segmenti",
    "noAnswer3": "xotiraning umumiy maqsadlar uchun foydalaniladigan qismi"
  },
  {
    "question": "Asosiy xotirasida, baytlar teskari tartibda joylashtirilgan kompyuter protsessori ko‘rsating.",
    "answer": "Pentium 4",
    "noAnswer1": "UltraSPARC III",
    "noAnswer2": 8051,
    "noAnswer3": "SIMM"
  },
  {
    "question": "Asosiy xotirasida, baytlar to‘g‘ri tartibda joylashtirilgan kompyuter protsessori ko‘rsating.",
    "answer": "UltraSPARC III",
    "noAnswer1": "Pentium 4",
    "noAnswer2": 8051,
    "noAnswer3": "SIMM"
  },
  {
    "question": "Assembler sathi, olti sathli kompyuterlarning qaysi sathiga tegishli?",
    "answer": "4 sathiga",
    "noAnswer1": "3 sathiga",
    "noAnswer2": "5 sathiga",
    "noAnswer3": "1 sathiga"
  },
  {
    "question": "ATmega168 protsessoridagi yadrolar sonini ko‘rsating.",
    "answer": 1,
    "noAnswer1": 3,
    "noAnswer2": 2,
    "noAnswer3": 4
  },
  {
    "question": "AX yoki EAX registri deganda nima tushuniladi?",
    "answer": "akkumulyator",
    "noAnswer1": "buyruqlar sanagichi registri",
    "noAnswer2": "buyruqlar ko‘rsatgichi",
    "noAnswer3": "bayroqlar registri"
  },
  {
    "question": "Axborotni o‘chirish va qayta yozish mumkin bo‘lgan programmalanadigan doimiy xotira qurilmasini ko‘rsating.",
    "answer": "EPROM",
    "noAnswer1": "PROM",
    "noAnswer2": "ROM",
    "noAnswer3": "DRAM"
  },
  {
    "question": "Bajariladigan buyruqni dekodlash besh sathli konveyerning qaysi bosqichida amalga oshiriladi?",
    "answer": "S2",
    "noAnswer1": "S1",
    "noAnswer2": "S3",
    "noAnswer3": "S4"
  },
  {
    "question": "Bajariladigan buyruqni tanlash besh sathli konveyerning qaysi bosqichida amalga oshiriladi?",
    "answer": "S1",
    "noAnswer1": "S2",
    "noAnswer2": "S3",
    "noAnswer3": "S4"
  },
  {
    "question": "Besh sathli konveyerning beshinchi bosqichida (C5) nima amalga oshiriladi?",
    "answer": "natijalarni xotiraga yoki registrlarga yozish",
    "noAnswer1": "buyruqni dekodlash",
    "noAnswer2": "operandalarni tanlash",
    "noAnswer3": "buyruqni bajarish"
  },
  {
    "question": "Besh sathli konveyerning birinchi bosqichida (C1) nima amalga oshiriladi?",
    "answer": "bajarilishi kerak bo‘lgan buyruqni tanlash",
    "noAnswer1": "buyruqni dekodlash",
    "noAnswer2": "operandalarni tanlash",
    "noAnswer3": "buyruqni bajarish"
  },
  {
    "question": "Besh sathli konveyerning ikkinchi bosqichida (C2) nima amalga oshiriladi?",
    "answer": "buyruqni dekodlash",
    "noAnswer1": "buyruqni tanlash",
    "noAnswer2": "operandalarni tanlash",
    "noAnswer3": "buyruqni bajarish"
  },
  {
    "question": "Besh sathli konveyerning to‘rtinchi bosqichida (C4) nima amalga oshiriladi?",
    "answer": "buyruqni bajarish",
    "noAnswer1": "buyruqni dekodlash",
    "noAnswer2": "operandalarni tanlash",
    "noAnswer3": "natijalarni xotiraga yoki registrlarga yozish"
  },
  {
    "question": "Besh sathli konveyerning uchinchi bosqichida (C3) nima amalga oshiriladi?",
    "answer": "operandalarni tanlash",
    "noAnswer1": "buyruqni dekodlash",
    "noAnswer2": "natijalarni xotiraga yoki registrlarga yozish",
    "noAnswer3": "buyruqni bajarish"
  },
  {
    "question": "Beshta o‘zgaruvchili mantiqiy funtsiyaning xaqiqat jadvali necha qatordan iborat bo‘ladi?",
    "answer": 32,
    "noAnswer1": 5,
    "noAnswer2": 16,
    "noAnswer3": 10
  },
  {
    "question": "Bir bitli xotira elementi deganda nima tushuniladi?",
    "answer": "trigger",
    "noAnswer1": "registr",
    "noAnswer2": "AND-elementi",
    "noAnswer3": "NOT-elementi"
  },
  {
    "question": "Bir sekunddagi taktlar soni nima debataladi?",
    "answer": "Takt chastotasi",
    "noAnswer1": "Protssessor razryadligi",
    "noAnswer2": "Kesh-hotira",
    "noAnswer3": "Kompyuter samaradorligi"
  },
  {
    "question": "Bitta operanda ustida amallar bajarish buyruqlarini ko‘rsating.",
    "answer": "INC, DEC",
    "noAnswer1": "MUL, ADC",
    "noAnswer2": "ADD, SUB",
    "noAnswer3": "AND, OR"
  },
  {
    "question": "Boshqarish shinasi nima uchun mo‘ljallangan?",
    "answer": "boshqarish signallarini uzatish uchun",
    "noAnswer1": "protsessor murojaat qilayotgan tashqi qurilmalarga, xotira adresini uzatish uchun",
    "noAnswer2": "ishlanayotgan axborotni uzatish uchun",
    "noAnswer3": "protsessordan kelayotgan axborotlarni, qurilmalar ishini boshqaruvchi mos signallariga o‘zgartirish uchun"
  },
  {
    "question": "Boshqarishni uzatish buyruqlarini ko‘rsating.",
    "answer": "JMP, CALL",
    "noAnswer1": "ADD, SUB",
    "noAnswer2": "MOV, PUSH",
    "noAnswer3": "INC, DEC"
  },
  {
    "question": "Buyruqlar to‘plami arxitekturasi sathi, olti sathli kompyuterlarning qaysi sathiga tegishli?",
    "answer": "2 sathiga",
    "noAnswer1": "4 sathiga",
    "noAnswer2": "5 sathiga",
    "noAnswer3": "3 sathiga"
  },
  {
    "question": "Buyruqni bajarish besh sathli konveyerning qaysi bosqichida amalga oshiriladi?",
    "answer": "S4",
    "noAnswer1": "S2",
    "noAnswer2": "S3",
    "noAnswer3": "S5"
  },
  {
    "question": "CD-disklarning hajmi qanchagacha bo‘lishi mumkin? ",
    "answer": "700 Mbayt",
    "noAnswer1": "1 Mbayt",
    "noAnswer2": "1 Gbayt",
    "noAnswer3": "700 Kbayt"
  },
  {
    "question": "CISC qisqartmasi nimani anglatadi?",
    "answer": "To‘lik buyruqlar to‘plamiga ega kompyuter",
    "noAnswer1": "Magnitli disklar asosida qurilgan, ma’lumotlarni tezkor kiritish-chiqarish qurilmasi",
    "noAnswer2": "Ulanish nuqtalari ikki tomonda joylashgan xotira moduli",
    "noAnswer3": "Tarmoq interfeysining qurilmasi"
  },
  {
    "question": "Core i7 protsessori tarkibida nechtagacha tranzistor bor? ",
    "answer": "1,16 ml gacha",
    "noAnswer1": "12 mln. gacha",
    "noAnswer2": "1024 gacha",
    "noAnswer3": "100 mln. gacha"
  },
  {
    "question": "Core i7 protsessorida necha sathli kesh qo‘llaniladi?",
    "answer": "3 sathli kesh",
    "noAnswer1": "1 sathli kesh",
    "noAnwer2": "4 sathli kesh",
    "noAnswer3": "2 sathli kesh"
  },
  {
    "question": "Core i7 protsessorlaridagi yadrolar sonini ko‘rsating",
    "answer": "ko‘p",
    "noAnswer1": 3,
    "noAnwer2": 2,
    "noAnswer3": 1
  },
  {
    "question": "CS registri deganda qaysi registr tushuniladi?",
    "answer": "kodlar yoziladigan segment registri",
    "noAnswer1": "ma’lumotlar yoziladigan segment registri",
    "noAnwer2": "stek registri",
    "noAnswer3": "qo‘shimcha segment registri"
  },
  {
    "question": "Dastur – bu... ?",
    "answer": "Kompyuterning ma’lumotni qayta ishlash jarayonida bajaradigan buyruqlar ketma-ketligidir",
    "noAnswer1": "Kompyuter kodiga o‘tkazilgan axborotdir",
    "noAnwer2": "Raqamli va matnli axborot",
    "noAnswer3": "Tovushli va grafikli axborot"
  },
  {
    "question": "Dastur va ma’lumotlar qayta ishlash vaqtida qayerga joylashtiriladi?",
    "answer": "Tezkor hotiraga",
    "noAnswer1": "Doimiy hotiraga",
    "noAnwer2": "Qattiq diskga",
    "noAnswer3": "Kesh-hotiraga"
  },
  {
    "question": "Dasturchilarga, dasturlardagi xatolarni topish uchun yordam beradigan tizimli dastur nima ataladi?",
    "answer": "Otladchik",
    "noAnswer1": "Interpretator",
    "noAnwer2": "Translyator",
    "noAnswer3": "Kompilyator"
  },
  {
    "question": "Dasturni to‘liq taxlil qilib, keyin bajarish uchun kompyuter xotirasiga yozadigan tizimli dastur nima deb ataladi? ",
    "answer": "Translyator",
    "noAnswer1": "Otladchik",
    "noAnwer2": "Interpretator",
    "noAnswer3": "Naladchik"
  },
  {
    "question": "Dasturning xar bir qatorini taxlil qilib, o‘sha zahoti bajaradigan tizimli dastur nima deb ataladi? ",
    "answer": "Interpretator",
    "noAnswer1": "Otladchik",
    "noAnwer2": "Translyator",
    "noAnswer3": "Kompilyator"
  },
  {
    "question": "DIMM qisqartmasi nimani anglatadi?",
    "answer": "Ulanish nuqtalari ikki tomonda joylashgan xotira moduli",
    "noAnswer1": "Ulanish nuqtalari bir tomonda joylashgan xotira moduli",
    "noAnwer2": "Uyali telefonni ulash uchun mo‘ljallangan karta",
    "noAnswer3": "O‘rnatilgan kontrollerga ega qurilma"
  },
  {
    "question": "Diskovod – bu...?",
    "answer": "Tashqi qurilmadagi ma’lumotni o‘qish/ yozish qurilmasi",
    "noAnswer1": "Dasturda bajariladigan buyruqlarni saqlash qurilmasi",
    "noAnwer2": "Ma’lumotlarni uzoq vaqt saqlash qurilmasi",
    "noAnswer3": "Bajariladigan dasturda buyruqlarni qayta ishlash qurilmasi"
  },
  {
    "question": "Djoystikdan nima uchun foydalaniladi?",
    "answer": "kompyuter o‘yinlari o‘ynash uchun",
    "noAnswer1": "injenerlik hisoblashlarni o‘tkazish uchun",
    "noAnwer2": "grafik ma’lumotni kompyuterga uzatish uchun",
    "noAnswer3": "simvolli ma’lumotni kompyuterga uzatish uchun"
  },
  {
    "question": "Core i7 protsessorida necha sathli kesh qo‘llaniladi? ",
    "answer": "3 sathli kesh ",
    "noAnswer1": "1 sathli kesh ",
    "noAnswer2": "4 sathli kesh ",
    "noAnswer3": "2 sathli kesh "
  },
  {
    "question": "Core i7 protsessorlaridagi yadrolar sonini ko‘rsating ",
    "answer": "ko‘p ",
    "noAnswer1": 3,
    "noAnswer2": 2,
    "noAnswer3": 1
  },
  {
    "question": "CS registri deganda qaysi registr tushuniladi? ",
    "answer": "kodlar yoziladigan segment registri ",
    "noAnswer1": "ma’lumotlar yoziladigan segment registri ",
    "noAnswer2": "stek registri ",
    "noAnswer3": "qo‘shimcha segment registri "
  },
  {
    "question": "Dastur – bu... ? ",
    "answer": "Kompyuterning ma’lumotni qayta ishlash jarayonida bajaradigan buyruqlar ketma-ketligidir ",
    "noAnswer1": "Kompyuter kodiga o‘tkazilgan axborotdir ",
    "noAnswer2": "Raqamli va matnli axborot ",
    "noAnswer3": "Tovushli va grafikli axborot "
  },
  {
    "question": "Dastur va ma’lumotlar qayta ishlash vaqtida qayerga joylashtiriladi? ",
    "answer": "Tezkor hotiraga ",
    "noAnswer1": "Doimiy hotiraga ",
    "noAnswer2": "Qattiq diskga ",
    "noAnswer3": "Kesh-hotiraga "
  },
  {
    "question": "Dasturchilarga, dasturlardagi xatolarni topish uchun yordam beradigan tizimli dastur nima ataladi? ",
    "answer": "Otladchik ",
    "noAnswer1": "Interpretator ",
    "noAnswer2": "Translyator ",
    "noAnswer3": "Kompilyator "
  },
  {
    "question": "Dasturni to‘liq taxlil qilib, keyin bajarish uchun kompyuter xotirasiga yozadigan tizimli dastur nima deb ataladi? ",
    "answer": "Translyator ",
    "noAnswer1": "Otladchik ",
    "noAnswer2": "Interpretator ",
    "noAnswer3": "Naladchik "
  },
  {
    "question": "Dasturning xar bir qatorini taxlil qilib, o‘sha zahoti bajaradigan tizimli dastur nima deb ataladi? ",
    "answer": "Interpretator ",
    "noAnswer1": "Otladchik ",
    "noAnswer2": "Translyator ",
    "noAnswer3": "Kompilyator "
  },
  {
    "question": "DIMM qisqartmasi nimani anglatadi? ",
    "answer": "Ulanish nuqtalari ikki tomonda joylashgan xotira moduli ",
    "noAnswer1": "Ulanish nuqtalari bir tomonda joylashgan xotira moduli ",
    "noAnswer2": "Uyali telefonni ulash uchun mo‘ljallangan karta ",
    "noAnswer3": "O‘rnatilgan kontrollerga ega qurilma "
  },
  {
    "question": "Diskovod – bu...? ",
    "answer": "Tashqi qurilmadagi ma’lumotni o‘qish/ yozish qurilmasi ",
    "noAnswer1": "Dasturda bajariladigan buyruqlarni saqlash qurilmasi ",
    "noAnswer2": "Ma’lumotlarni uzoq vaqt saqlash qurilmasi ",
    "noAnswer3": "Bajariladigan dasturda buyruqlarni qayta ishlash qurilmasi "
  },
  {
    "question": "Djoystikdan nima uchun foydalaniladi? ",
    "answer": "kompyuter o‘yinlari o‘ynash uchun ",
    "noAnswer1": "injenerlik hisoblashlarni o‘tkazish uchun ",
    "noAnswer2": "grafik ma’lumotni kompyuterga uzatish uchun ",
    "noAnswer3": "simvolli ma’lumotni kompyuterga uzatish uchun "
  },
  {
    "question": "Doimiy saqlovchi qurilma qanday hotira turiga kiradi? ",
    "answer": "Manbaga bog‘liq bo‘lmagan qurilma ",
    "noAnswer1": "Manbaga bog‘liq bo‘lgan qurilma ",
    "noAnswer2": "Dinamik ",
    "noAnswer3": "Operativ ihtiyoriy murojatga ega bo‘lgan "
  },
  {
    "question": "Drayverlar dasturlarning qaysi turiga kiradi? ",
    "answer": "Tizimli dasturlar ",
    "noAnswer1": "Dasturlash tizimiga ",
    "noAnswer2": "Amaliy dasturlar ",
    "noAnswer3": "Virtual dasturlar "
  },
  {
    "question": "DVD disklarning qaysi biriga faqat bir marta qayta yozish imkoni mavjud? ",
    "answer": "DVD R ",
    "noAnswer1": "DVD ROM ",
    "noAnswer2": "DVD RW ",
    "noAnswer3": "Blu Ray "
  },
  {
    "question": "DVD disklarning qaysi biriga ma`lumotlarni yozish imkoniyati ko’zda tutilmagan? ",
    "answer": "DVD ROM ",
    "noAnswer1": "DVD R ",
    "noAnswer2": "DVD RW ",
    "noAnswer3": "CD RW "
  },
  {
    "question": "DVD disklarning qaysilariga qayta-qayta yozish mumkin? ",
    "answer": "DVD RW ",
    "noAnswer1": "DVD ROM ",
    "noAnswer2": "DVD R ",
    "noAnswer3": "CD R "
  },
  {
    "question": "DVD ROM qurilmasi odatda joylashishiga ko`ra qanday qurilma hisoblanadi? ",
    "answer": "ichki ",
    "noAnswer1": "tashki ",
    "noAnswer2": "joylangan ",
    "noAnswer3": "qo`shimcha "
  },
  {
    "question": "EISA qisqartmasi nimani anglatadi? ",
    "answer": "Sanoatdagi kengaytirilgan standart arxitekturali shina ",
    "noAnswer1": "Sanoatdagi standart arxitekturali shina ",
    "noAnswer2": "Tez ishlaydigan grafik port shinasini ",
    "noAnswer3": "Ulanish nuqtalari bir tomonda joylashgan xotira moduli "
  },
  {
    "question": "Ekspremental tizim bu- ",
    "answer": "insonga asosli qarorla qabul qilishga yordam beradigan kompyuter dasturlari majmui ",
    "noAnswer1": "kompyuter texnologiyalaridan foydalanishga asoslangan muasasalarni avtomatlashtirish tizimi ",
    "noAnswer2": "hisoblash tizimlari foydalanuvchilari o'rtasida xabarlarni yuborish tizimidir ",
    "noAnswer3": "ma'lum bir fan sohasiga tegishli va ular mantiqiy ravishta foydalanilishi uchun rasmiy ravishta taqdim etilgan bilimlar to'plami "
  },
  {
    "question": "Elektron ofis bu- ",
    "answer": "kompyuter texnologiyalaridan foydalanishga asoslangan muasasalarni avtomatlashtirish tizimi ",
    "noAnswer1": "hisoblash tizimlari foydalanuvchilari o'rtasida xabarlarni yuborish tizimidir ",
    "noAnswer2": "vintchestorlar bir fan sohasiga tegishli va ular mantiqiy ravishta foydalanilishi uchun rasmiy ravishta taqdim etilgan bilimlar to'plami ",
    "noAnswer3": "insonga asosli qarorla qabul qilishga yordam beradigan kompyuter dasturlari majmui "
  },
  {
    "question": "Elektron pochta bu- ",
    "answer": "hisoblash tizimlari foydalanuvchilari o'rtasida xabarlarni yuborish tizimidir ",
    "noAnswer1": "ma'lum bir fan sohasiga tegishli va ular mantiqiy ravishta foydalanilishi uchun rasmiy ravishta taqdim etilgan bilimlar to'plami ",
    "noAnswer2": "insonga asosli qarorla qabul qilishga yordam beradigan kompyuter dasturlari majmuyi ",
    "noAnswer3": "kompyuter texnologiyalaridan foydalanishga asoslangan muasasalarni avtomatlashtirish tizimi "
  },
  {
    "question": "Elektron xisoblash mashinalari qaysi sanoq sistemasi asosida ishlaydi? ",
    "answer": "ikkilik ",
    "noAnswer1": "o’nlik ",
    "noAnswer2": "o’n oltilik ",
    "noAnswer3": "o’ttiz ikkilik "
  },
  {
    "question": "Elektron xisoblash mashinalarining nazariy asoslari kim tomonidan ishlab chiqilgan? ",
    "answer": "Jon fon Neyman ",
    "noAnswer1": "Bill Geyts ",
    "noAnswer2": "Stiv Jobs ",
    "noAnswer3": "Jon Atanasov "
  },
  {
    "question": "Elektron xisoblash mashinalarining nazariy asoslari qachon ishlab chiqilgan? ",
    "answer": "XX asrning qirqinchi yillarida ",
    "noAnswer1": "XIX asr oxirida ",
    "noAnswer2": "XX asrning yigirmanchi yillarida ",
    "noAnswer3": "XX yetmishinchi yillarida "
  },
  {
    "question": "ENIAK Kompyuteri qachon yaratilgan? ",
    "answer": "1945 yil ",
    "noAnswer1": "1937-1942 yil ",
    "noAnswer2": "1943 yil ",
    "noAnswer3": "1949 yil "
  },
  {
    "question": "ENIAK Kompyuterida nechta lampa bor edi? ",
    "answer": 18000,
    "noAnswer1": 800,
    "noAnswer2": 8000,
    "noAnswer3": 1200
  },
  {
    "question": "Fayl nima? ",
    "answer": "ma’lum bir ma’lumot saqlanuvchi diskning nomlangan sohasi. ",
    "noAnswer1": "katalog nomlari va yozilish vaqti haqidagi ma’lumotlarni saqlovchi diskdagi maxsus joy ",
    "noAnswer2": "faqat matnli ma’lumot nomi ",
    "noAnswer3": "o’chirilgan ma’lumotlarni saqlovchi joy "
  },
  {
    "question": "Fayllar bilan ishlashda . belgisi nimani bildiradi? ",
    "answer": "diskdagi mavjud barcha fayllar ",
    "noAnswer1": "diskdagi barcha kataloglar ",
    "noAnswer2": "faqat matnli fayllar ",
    "noAnswer3": "Asosiy va qo’shimcha nomi bitta simvoldan iborat fayllar "
  },
  {
    "question": "Faylning kengaytmasi nima? ",
    "answer": "Faylning tipini bildiruvchi atama ",
    "noAnswer1": "Faylning nomi ",
    "noAnswer2": "Faylning xajmini bildiruvchi atama ",
    "noAnswer3": "Faylning nomini va tipini bidiruvchi atama "
  },
  {
    "question": "Fizik adreslar to‘plamini qanday nomlash mumkin? ",
    "answer": "Adreslar fazosi ",
    "noAnswer1": "Diskdagi fazo ",
    "noAnswer2": "Sahifalar ",
    "noAnswer3": "Mavjud bo‘lish joyi "
  },
  {
    "question": "Flesh xotiralar qachondan boshlab ishlab chiqarilayapti? ",
    "answer": 2001,
    "noAnswer1": 2003,
    "noAnswer2": 2005,
    "noAnswer3": 1999
  },
  {
    "question": "Flesh xotiralar qaysi shinaga ulanadi? ",
    "answer": "USB ",
    "noAnswer1": "FSB ",
    "noAnswer2": "PCI ",
    "noAnswer3": "SATA "
  },
  {
    "question": "Foydalanuvchi bilan kompyuter orasidagi muloqotni ta‘minlovchi dasturlar to’plami kompyuterning … deyiladi ",
    "answer": "operatsion tizimi ",
    "noAnswer1": "amaliy dasturlari ",
    "noAnswer2": "drayverlari ",
    "noAnswer3": "dasturlashtirish muhiti "
  },
  {
    "question": "Foydalanuvchiga xizmat kursatuvchi dasturlar kanday ataladi? ",
    "answer": "Amaliy ",
    "noAnswer1": "Tizimli ",
    "noAnswer2": "Xizmatchi ",
    "noAnswer3": "Drayverlar "
  },
  {
    "question": "Funktsional imkoniyatlari buyicha zamonaviy kompyuterlar kanday guruxlarga bulinadi? ",
    "answer": "Super, katta, kichik, server, shaxsiy, kuchma ",
    "noAnswer1": "Katta, kichik, server, shaxsiy, kuchma ",
    "noAnswer2": "Super, katta, kichik, server, shaxsiy, kuchma, mikro ",
    "noAnswer3": "Super, katta, shaxsiy "
  },
  {
    "question": "Gbit/sekund uchun to'g'ri ta'rifni korsating? ",
    "answer": "bir soniyada aloqa muhiti orqali uzatiladigan milliardlab yaxlitlangan bitlar soni ",
    "noAnswer1": "bir soniyada aloqa muhiti orqali uzatiladigan minglab yaxlitlangan bitlar soni ",
    "noAnswer2": "bir soniyada aloqa muhiti orqali uzatiladigan millionlab yaxlitlangan bitlar soni ",
    "noAnswer3": "Bir soniyada aloqa muhiti orqali uzatiladigan bitlar soni "
  },
  {
    "question": "GPRS / 3G qanday bog'lanish? ",
    "answer": "mobil telefon orqali bog‘lanish ",
    "noAnswer1": "simsiz texnologiyasi orqali bog‘lanish ",
    "noAnswer2": "uzlukli bog'lanish ",
    "noAnswer3": "uzatishli bog'lanish "
  },
  {
    "question": "Grafik ko’ruvchilar (plotterlar) — ",
    "answer": "Grafik ma’lumotni (grafiklar, chizmalar, rasmlar) Shahsiy Kompyuter dan qog’ozdagi tashuvchiga chiqarish uchun foydalaniladigan qurilmadir. ",
    "noAnswer1": "Planshet bo’yicha maxsus ko’rsatkichni (peroni) harakatlantirish yo’li bilan grafik ma’lumotlarni, tasvirlarni qo’lda kiritish uchun pero siljiganda uning koordinatalari uqiladi va bu ma’lumotlar Shahsiy Kompyuterga kiritiladi; ",
    "noAnswer2": "Shahsiy kompyuterga sonli, matnli va boshqaruvchi axborotni qo’lda kiritish uchun qurilma; ",
    "noAnswer3": "Shahsiy Kompyuterga kiritilayotgan va undan chiqarilayotgan ma’lumotlarni aks yettirish qurilmasidir. "
  },
  {
    "question": "Grafik planshetlar (digitayzerlar) nima? ",
    "answer": "Planshet bo’yicha maxsus ko’rsatkichni (peroni) harakatlantirish yo’li bilan grafik ma’lumotlarni, tasvirlarni qo’lda kiritish uchun pero siljiganda uning koordinatalari uqiladi va bu ma’lumotlar shaxsiy kompyuterga kiritiladi; ",
    "noAnswer1": "Shaxsiy kompyuterga sonli, matnli va boshqaruvchi axborotni qo’lda kiritish uchun qurilma va tasvirlarni qo’lda kiritish uchun pero siljiganda uning koordinatalari uqiladi va bu ma’lumotlar shaxsiy kompyuterga kiritiladi; ",
    "noAnswer2": "shaxsiy kompyuterga kiritilayotgan va undan chiqarilayotgan ma’lumotlarni aks yettirish qurilmasidir va tasvirlarni qo’lda kiritish uchun pero siljiganda uning koordinatalari uqiladi va bu ma’lumotlar shaxsiy kompyuterga kiritiladi; ",
    "noAnswer3": "Telefon tarmog‘i orqali kompyuter bilan aloqa qilish imkonini beruvchi qurilmadir tasvirlarni qo’lda kiritish uchun pero siljiganda uning koordinatalari uqiladi va bu ma’lumotlar shaxsiy kompyuterga kiritiladi; "
  },
  {
    "question": "Guruhga birlashtirilgan triggerlar yordamida nima hosil qilinadi? ",
    "answer": "registr ",
    "noAnswer1": "AND-elementi ",
    "noAnswer2": "komparator ",
    "noAnswer3": "invertor "
  },
  {
    "question": "Hardware deganda nima tushiniladi? ",
    "answer": "kompyuterning apparat qismi ",
    "noAnswer1": "IBM PC kompyuterlari uchun mo‘ljallangan eng mashxur tizim ",
    "noAnswer2": "yangi dasturlarni yaratishni ta’minlaydigan tizim ",
    "noAnswer3": "kompyuterlarning apparat va dasturiy qismlarini zamonaviylashtirish "
  },
  {
    "question": "i3,i5, i7 mikroprotsessorlari qachondan ishlab chiqariladi? ",
    "answer": 2009,
    "noAnswer1": 2010,
    "noAnswer2": 2007,
    "noAnswer3": 2008
  },
  {
    "question": "IBM kompaniyasi qachondan boshlab shaxsiy kompyuterlar ishlab chiqara boshlagan? ",
    "answer": 1981,
    "noAnswer1": 1979,
    "noAnswer2": 1983,
    "noAnswer3": 1985
  },
  {
    "question": "III protsessori mikrosxemasi nechta chiqish oyoqchalariga ega? ",
    "answer": 1368,
    "noAnswer1": 478,
    "noAnswer2": 578,
    "noAnswer3": 600
  },
  {
    "question": "Ikki katlamli DVD disklarning sig`imi necha GB? ",
    "answer": 8.5,
    "noAnswer1": 4.7,
    "noAnswer2": 9,
    "noAnswer3": 9.4
  },
  {
    "question": "Ikki kilo bitli xotira mikrosxemalari birinchi marta qachon ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": 1969,
    "noAnswer1": 1971,
    "noAnswer2": 1973,
    "noAnswer3": 1975
  },
  {
    "question": "Ikki tomonli ikki kdtlamli DVD disklarning sigimi necha GB? ",
    "answer": 17,
    "noAnswer1": 4.7,
    "noAnswer2": 8.5,
    "noAnswer3": 9.4
  },
  {
    "question": "Ikkilik sanoq tizimidagi ushbu 11010111 ikkilik kodning ma'lumotlar hajmi necha Bitga teng? ",
    "answer": "8 bit ",
    "noAnswer1": "8 bayt ",
    "noAnswer2": "16 bit ",
    "noAnswer3": "2 bit "
  },
  {
    "question": "Ikkilik va sakkizlik sanoq tizimlarida qo'shish qaysi sanoq tizimi kabi bajariladi? ",
    "answer": "10 lik ",
    "noAnswer1": "9 lik ",
    "noAnswer2": "16 lik ",
    "noAnswer3": "7 lik "
  },
  {
    "question": "Ikkinchi avlod kompyuterlari nima asosida yasalgan? ",
    "answer": "tranzistorlar ",
    "noAnswer1": "elektron lampalar ",
    "noAnswer2": "mexanik kalitlar ",
    "noAnswer3": "mikrosxemalar "
  },
  {
    "question": "Ikkinchi avlodga tegishli birinchi kompyuter qanday nomlangan? ",
    "answer": "TRADIC ",
    "noAnswer1": "ENIAK ",
    "noAnswer2": "IBM 360 ",
    "noAnswer3": "HDP-1 "
  },
  {
    "question": "Ikkita operandalar ustida amallar bajarish buyruqlarini ko‘rsating. ",
    "answer": "ADD, SUB ",
    "noAnswer1": "MOVE, LOAD ",
    "noAnswer2": "INC, DEC ",
    "noAnswer3": "IN, OUT "
  },
  {
    "question": "Informatika atamasi lotincha informatic so’zidan oligan bo’lib - ",
    "answer": "Tushuntirish, xabar qilish, bayon etish ma’nolarini anglatadi. ",
    "noAnswer1": "Axborotlarni saqlash, qayta ishlash ma’nolarini anglatadi. ",
    "noAnswer2": "Axborotlarni qabul qilish va uzatish ma’nolarini anglatadi. ",
    "noAnswer3": "Axborotlarni saralash ma’nolarini anglatadi. "
  },
  {
    "question": "Informatika atamasi lotincha “information” so’zidan kelib chiqqan bo’lib – ",
    "answer": "tushuntirish, tanishtirish, bayon etish degan mahnoni anglatadi ",
    "noAnswer1": "axborot, ma`lumot mahnosini anglatadi ",
    "noAnswer2": "nutq, matn, tasvir, grafik, jadval, tovush mahnosini anglatadi ",
    "noAnswer3": "ixtiyoriy turdagi axborot bilan ishlash mahnosini anglatadi "
  },
  {
    "question": "Informatika bu-quyidagilardan qaysi birini o’rganuvchi fan? ",
    "answer": "axborotlarni tasvirlash, saqlash, ishlov berish va uzatish usullarini ",
    "noAnswer1": "kompyuterlarni ",
    "noAnswer2": "axborotga ishlov berish usullarini ",
    "noAnswer3": "yangi axborot texnologiyalarini "
  },
  {
    "question": "Informatikaning asosiy vazifasi - ",
    "answer": "axborotni qayta ishlashning yangi usullari va vositalarini yaratish xamda ularni amalga oshirishdan iborat ",
    "noAnswer1": "axborotni yig’ish va qayta ishlashdan iborat ",
    "noAnswer2": "axborotning yangi modellarini yaratishdan iborat ",
    "noAnswer3": "yangi axborot texnologiyalarini qo’llagan xolda axborotni to’’lash, qayta ishlash va tadbiq qilishdan iborat "
  },
  {
    "question": "Inkorlash elementining kirishi nechta bo‘lishi mumkin? ",
    "answer": 1,
    "noAnswer1": 2,
    "noAnswer2": 3,
    "noAnswer3": "ko‘p "
  },
  {
    "question": "IS 10646 xalqaro standarti deb e’lon qilingan UNICODE-kodining uzunligi nechaga teng? ",
    "answer": "16 bit ",
    "noAnswer1": "12 bit ",
    "noAnswer2": "8 bit ",
    "noAnswer3": "10 bit "
  },
  {
    "question": "ISA qisqartmasi nimani anglatadi? ",
    "answer": "Sanoatdagi standart arxitekturali shina ",
    "noAnswer1": "Sanoatdagi kengaytirilgan standart arxitekturali shina ",
    "noAnswer2": "Tez ishlaydigan grafik port shinasini ",
    "noAnswer3": "Ulanish nuqtalari bir tomonda joylashgan xotira moduli "
  },
  {
    "question": "Keltirilganlarning qaysi biri Fon Neyman printsiplariga to‘g‘ri keladi? ",
    "answer": "ikkilik sanoq sistemasini qo‘llash ",
    "noAnswer1": "sakkizlik sanoq sistemasini ",
    "noAnswer2": "o‘nlik sanoq sistemasini ",
    "noAnswer3": "o‘n oltilik sanoq sistemasini "
  },
  {
    "question": "Keltirilganlarning qaysi biri Fon Neyman printsiplariga to‘g‘ri keladi? ",
    "answer": "dastur yordamida boshqarish ",
    "noAnswer1": "avtomatik ravishda boshqarish ",
    "noAnswer2": "avtomatlashtirilgan boshqarish ",
    "noAnswer3": "qo‘lda boshqarish "
  },
  {
    "question": "Keltirilganlarning qaysi biri Fon Neyman printsiplariga to‘g‘ri keladi? ",
    "answer": "hotirani ham ma’lumotlarni, ham dasturlarni saqlashda qo‘llash ",
    "noAnswer1": "hotirani ma’lumotlarni saqlashda qo‘llash ",
    "noAnswer2": "hotirani dasturlarni saqlashda qo‘llash ",
    "noAnswer3": "hotirani algoritmlarni saqlashda qo‘llash "
  },
  {
    "question": "Keltirilganlarning qaysi biri Fon Neyman printsiplariga to‘g‘ri keladi? ",
    "answer": "hotira yacheykalari ketma-ket keluvchi adreslarga ega” ",
    "noAnswer1": "hotira yacheykalari ketma-ket bo‘lmagan adreslarga ega” ",
    "noAnswer2": "hotira yacheykalari hisoblanadigan adreslarga ega” ",
    "noAnswer3": "hotira yacheykalari ixtiyoriy tarzda keladigan adreslarga ega "
  },
  {
    "question": "Keltirilganlarning qaysi biri Fon Neyman printsiplariga to‘g‘ri keladi? ",
    "answer": "dasturni bajarishda shartli o‘tish imkoniyati ",
    "noAnswer1": "dasturni bajarishda to‘g‘ri tartibda o‘tish imkoniyati ",
    "noAnswer2": "dasturni bajarishda teskari tartibda o‘tish imkoniyati ",
    "noAnswer3": "dasturni bajarishda ixtiyoriy tartibda o‘tish imkoniyati "
  },
  {
    "question": "Keltirilganlarning qaysi biri Mur qonunini ifodalaydi? ",
    "answer": "bir mikrosxemadagi tranzistorlar soni har yili 60% ga ortib boradi ",
    "noAnswer1": "mikrosxemalarning yangi avlodi har 4 yilda almashadi ",
    "noAnswer2": "kompyuterlarning yangi avlodi har 15 yilda almashadi ",
    "noAnswer3": "protsessorlarda tranzistorlar soni har yili 60% ga ortib boradi "
  },
  {
    "question": "Kesh xotira birinchi marta qaysi mikroprotsessorda qo’llanilgan? ",
    "answer": 80486,
    "noAnswer1": 8088,
    "noAnswer2": 80286,
    "noAnswer3": 80836
  },
  {
    "question": "Kesh xotira nima uchun ishlatiladi? ",
    "answer": "Kompyuterning ishlash tezligini oshirish uchun ",
    "noAnswer1": "ma’lumotni doimiy saqlash uchun ",
    "noAnswer2": "ma’lumotlarni nusxalash uchun ",
    "noAnswer3": "o’chirilgan fayllar ni vaqtincha saqlash uchun "
  },
  {
    "question": "Kesh xotira qanday maqsadda ishlatiladi? ",
    "answer": "kompyuterning ishlash tezligini oshiradi ",
    "noAnswer1": "rasmlar,videolar va fayllarni vaqtincha saqlaydi ",
    "noAnswer2": "rasmlar,videolar va fayllarni kompyuter ishlashi davomida saqlaydi ",
    "noAnswer3": "kopyuterni ishlash tezligini pasaytiruvchi xotira qism "
  },
  {
    "question": "Kesh xotira qayerda joylashgan? ",
    "answer": "teskor xotira va mikroprotsessor orasida ",
    "noAnswer1": "mikroprotsessor ichida ",
    "noAnswer2": "tezkor xotira va doimiy xotira orasida ",
    "noAnswer3": "doimiy xotira va mikroprotsessor orasida "
  },
  {
    "question": "Kichik hisoblash tizimlarining interfeyslariga ega disklar deganda qanday disklar tushuniladi? ",
    "answer": "SCSI disklar ",
    "noAnswer1": "IDE disklar ",
    "noAnswer2": "EIDE disklar ",
    "noAnswer3": "RAID disklar "
  },
  {
    "question": "Kilobayt necha baytdan iborat? ",
    "answer": "1024 bayt ",
    "noAnswer1": "8 bayt ",
    "noAnswer2": "256 bayt ",
    "noAnswer3": "512 Kbayt "
  },
  {
    "question": "Kim birinchi dasturchi nomi bilan tarixda qolgan? ",
    "answer": "Ada Lave ",
    "noAnswer1": "Paskal ",
    "noAnswer2": "fon Neyman ",
    "noAnswer3": "Algol "
  },
  {
    "question": "Kiysi qurilma ma`lumotlarni kiritish xamda chikarishga xizmat kiladi? ",
    "answer": "Modem ",
    "noAnswer1": "Skaner ",
    "noAnswer2": "printer ",
    "noAnswer3": "plotter "
  },
  {
    "question": "Klaviatura nima? ",
    "answer": "Shaxsiy kompyuterga sonli, matnli va boshqaruvchi axborotni qo’lda kiritish uchun qurilma; ",
    "noAnswer1": "shaxsiy kompyuterga kiritilayotgan va undan chiqarilayotgan ma’lumotlarni aks yettirish qurilmasidir. ",
    "noAnswer2": "Planshet bo’yicha maxsus ko’rsatkichni (peroni) harakatlantirish yo’li bilan grafik ma’lumotlarni, tasvirlarni qo’lda kiritish uchun pero siljiganda uning koordinatalari uqiladi va bu ma’lumotlar shaxsiy kompyuterga kiritiladi; ",
    "noAnswer3": "Telefon tarmog‘i orqali kompyuter bilan aloqa qilish imkonini beruvchi qurilmadir. "
  },
  {
    "question": "Klaviaturada qaysi tugmalar guruxi mavjud emas? ",
    "answer": "taxrirlash ",
    "noAnswer1": "funktsional; ",
    "noAnswer2": "boshqarish ",
    "noAnswer3": "kursorni boshqarish "
  },
  {
    "question": "Klaviaturalarni qaysi portlarga ulash mumkin:1)USB; 2)OS/2; 3)SATA. ",
    "answer": "1 va 2 ",
    "noAnswer1": "1 va 3 ",
    "noAnswer2": "2 va 3 ",
    "noAnswer3": "1,2 va 3 "
  },
  {
    "question": "Ko‘chirib yozish buyruqlarini ko‘rsating. ",
    "answer": "MOV, PUSH ",
    "noAnswer1": "ADD, SUB ",
    "noAnswer2": "INC, DEC ",
    "noAnswer3": "CMP, RST "
  },
  {
    "question": "Kod strukturasi dep nimaga aytiladi? ",
    "answer": "Kodda simvollarning joylashish tartibi ",
    "noAnswer1": "koddagi o'rinlar soni ",
    "noAnswer2": "obyektlarni kodli belgilash qoidalari majmui ",
    "noAnswer3": "obyektlarni kodli belgilash mualajasi "
  },
  {
    "question": "Kodlash dep nimaga aytiladi? ",
    "answer": "obyektlarni kodli belgilash jarayoni ",
    "noAnswer1": "Kodda simvollarning joylashish tartibi ",
    "noAnswer2": "koddagi o'rinlar soni ",
    "noAnswer3": "obyektlarni kodli belgilash qoidalari majmui "
  },
  {
    "question": "Kompakt disk (CD) yurituvchilarda qaysi rangdagi lazer nuridan foydalaniladi? ",
    "answer": "qizil ",
    "noAnswer1": "yashil ",
    "noAnswer2": "ko`k ",
    "noAnswer3": "sariq "
  },
  {
    "question": "Kompakt disklar qachon sotuvga chiqarilgan? ",
    "answer": 1983,
    "noAnswer1": 1987,
    "noAnswer2": 1990,
    "noAnswer3": 1992
  },
  {
    "question": "Kompakt disklarning qaysi biriga fakdt bir marta qayta yozish imkoni mavjud? ",
    "answer": "CD R ",
    "noAnswer1": "CD ROM ",
    "noAnswer2": "CDRW ",
    "noAnswer3": "Blu Ray "
  },
  {
    "question": "Kompakt disklarning qaysilariga qayta-qayta yozish mumkin? ",
    "answer": "CD ROM ",
    "noAnswer1": "CD R ",
    "noAnswer2": "CDRW ",
    "noAnswer3": "DVD ROM "
  },
  {
    "question": "Kompyuter ishlash tezligi ....... bog’liq: ",
    "answer": "protsessor chastota-siga va tezkor xotiraga ",
    "noAnswer1": "operatsion sistemaga; ",
    "noAnswer2": "printerning ulanganligiga ",
    "noAnswer3": "ma’lumotlar hajmiga. "
  },
  {
    "question": "Kompyuter ishlash tezligi nimaga bog‟liq: ",
    "answer": "protsessor chastotasiga ",
    "noAnswer1": "elektr toki kuchlanishiga ",
    "noAnswer2": "displey ekran razmeriga ",
    "noAnswer3": "vinchester quvvatiga "
  },
  {
    "question": "Kompyuter konfiguratsiyasi nimani bildiradi? ",
    "answer": "uning tarkibiga kiruvchi qurilmalar va ularning asosiy parametrlari ",
    "noAnswer1": "kompyuterga urnatilgan dasturiy ta’minot va ularning asosiy parametrlari ",
    "noAnswer2": "kompyuterning tarmoqda tutgan urni va ularning asosiy parametrlari ",
    "noAnswer3": "kompyuter korpusi va uning elektr ta’minoti bloki parametrlari "
  },
  {
    "question": "Kompyuter o‘chirilganida kompyuterning qayerida ma’lumot ham o‘chib ketadi? ",
    "answer": "operativ hotirada ",
    "noAnswer1": "yumshoq diskda ",
    "noAnswer2": "CD-diskda ",
    "noAnswer3": "qattiq diskda "
  },
  {
    "question": "Kompyuter protsessori qanday vazifani bajaradi: ",
    "answer": "Asosiy mantiqiy va arifmetik amallarni bajaradi ",
    "noAnswer1": "Ma‟lumotlarning xotiradan olgan joyini tekshiradi ",
    "noAnswer2": "Programmalarni ishlashini tekshiradi ",
    "noAnswer3": "Ma‟lumotlarni boshqa qurilmaga uzatadi "
  },
  {
    "question": "Kompyuter qurilmalari ishini boshqaruvchi dasturlar:- bu ",
    "answer": "drayverlar. ",
    "noAnswer1": "dasturlashtirish muhiti ",
    "noAnswer2": "Pascal dasturi ",
    "noAnswer3": "amaliy dasturlar "
  },
  {
    "question": "Kompyuter quyidagilardan qaysi biri bilan ish olib boradigan universal vosita? ",
    "answer": "axborot ",
    "noAnswer1": "sonlar ",
    "noAnswer2": "simvollar ",
    "noAnswer3": "dasturlar "
  },
  {
    "question": "Kompyuter tarkibiga kiruvchi qurilmalar funktsional vazifasiga kura necha toifaga ajratiladi? ",
    "answer": 3,
    "noAnswer1": 2,
    "noAnswer2": 4,
    "noAnswer3": 5
  },
  {
    "question": "Kompyuter tarkibiga kiruvchi qurilmalar joylashishiga ko'ra necha toifaga ajratiladi? ",
    "answer": 4,
    "noAnswer1": 2,
    "noAnswer2": 3,
    "noAnswer3": 5
  },
  {
    "question": "Kompyuter viruslari joylashgan muhiti bo`yicha qanday turlarga bo`linadi? ",
    "answer": "rezidentli va norezidentli ",
    "noAnswer1": "xavfsiz, xavfli va o`ta xavfli ",
    "noAnswer2": "parazitli, replikatorli, ko`rinmas, Troyan usulidagi ",
    "noAnswer3": "tarmoqli, faylli, yuklanuvchi va faylli yuklanuvchi "
  },
  {
    "question": "Kompyuter viruslari. ",
    "answer": "dasturlash tillarining birida yoki assembler tilida maxsus yozilgan kichik dastur, maxsus dasturlash tilida yozilgan dastur ",
    "noAnswer1": "maxsus dasturlash tilida yozilgan faydalanuvchi uchun maxsus dasturlash tilida yozilgan dastu ",
    "noAnswer2": "maxsus dasturlash tilida yozilgan dastu va xar bir EHM da mavjud dastur ",
    "noAnswer3": "dasturlash tillarining birida yoki assembler tilida maxsus yozilgan kichik dastur "
  },
  {
    "question": "Kompyuter xotirasida dasturni saqlash birinchi marta qachon qo’llanilgan? ",
    "answer": 1937,
    "noAnswer1": 1943,
    "noAnswer2": 1945,
    "noAnswer3": 1949
  },
  {
    "question": "Kompyuter xotirasiga kiritilgan 4ta ABSD harflari necha bayt hajmga ega? ",
    "answer": 4,
    "noAnswer1": 1,
    "noAnswer2": 32,
    "noAnswer3": 8
  },
  {
    "question": "Kompyuter xotirasiga kiritilgan ABCD belgilari necha bit hajmga ega? ",
    "answer": 32,
    "noAnswer1": 24,
    "noAnswer2": 16,
    "noAnswer3": 40
  },
  {
    "question": "Kompyuter yoqilishini testlash dasturi qaerda yozilgan? ",
    "answer": "BIOS mikrosxemasida ",
    "noAnswer1": "Operativ hotirada ",
    "noAnswer2": "Tashqi hotirada ",
    "noAnswer3": "Protsessor registrlarida "
  },
  {
    "question": "Kompyuterda 10 lik sanoq sistemasi qanday vazifani bajaradi? ",
    "answer": "Arifmetik amallar bajarishda; ",
    "noAnswer1": "Xisoblashda ",
    "noAnswer2": "Mantiqiy amallar bajarishda; ",
    "noAnswer3": "Ma’lumotlarni kiritish va chiqarish; "
  },
  {
    "question": "Kompyuterda ma’lumot qanday ko‘rinishda qayta ishlanadi? ",
    "answer": "Ikkilik ko‘rinishida ",
    "noAnswer1": "Simvollar va sonlar ko‘rinishida ",
    "noAnswer2": "Matn ko‘rinishida ",
    "noAnswer3": "O‘nlik sanoq tizimi ko‘rinishida "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlar asosini elekron va elektromexanik elementlardan tashkil topgan qaysi qurilma tashkil etadi? ",
    "answer": "HardWare ",
    "noAnswer1": "Ona plata ",
    "noAnswer2": "Sistema bloki ",
    "noAnswer3": "Mikroprotsessor "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlar qanday sanoq sistemasida ishlaydi? ",
    "answer": "Ikkilik ",
    "noAnswer1": "Turtlik ",
    "noAnswer2": "Sakkizlik ",
    "noAnswer3": "Unlik "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlar yaratilish bosqichlari buyicha nechta avlodga bulinadi? ",
    "answer": 6,
    "noAnswer1": 7,
    "noAnswer2": 5,
    "noAnswer3": 4
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda ishlatiladigan amaliy dasturlar qanday dasturlar? ",
    "answer": "foydalanuvchiga aniq bir sohaga tegishli bo’lgan zarur ishlarni bevosita bajarishga imkon beruvchi dasturlar ",
    "noAnswer1": "Kompyuter uchun yangi dasturlar tayyorlash va tahrir qilishni yengillashtiruvchi dasturlar ",
    "noAnswer2": "Kompyuterni boshqarish va tekshirish vazifalarini bajaruvchi dasturlar ",
    "noAnswer3": "foydalanilayotgan ma’lumot nusxalarini hosil qiluvchi dasturlar "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda ishlatiladigan dasturlar shartli ravishda uch guruhga bo’linadi. Bular qaysilar? ",
    "answer": "tizimli, amaliy va uskunaviy ",
    "noAnswer1": "amaliy, uskunaviy va faylli ",
    "noAnswer2": "tizimli, amaliy va faylli ",
    "noAnswer3": "uskunaviy, tizimli va faylli "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda ishlatiladigan uskunaviy dasturlar qanday dasturlar? ",
    "answer": "Kompyuterni boshqarish va tekshirish vazifalarini bajaruvchi dasturlar ",
    "noAnswer1": "Kompyuter uchun yangi dasturlar tayyorlash va tahrir qilishni engillashtiruvchi dasturlar ",
    "noAnswer2": "foydalanuvchiga aniq bir sohaga tegishli bo’lgan zarur ishlarni bevosita bajarishga imkon beruvchi dasturlar ",
    "noAnswer3": "foydalanilayotgan ma’lumot nusxa -larini hosil qiluvchi dasturlar "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda qaysi sanoqsistemasi ishlatiladi? ",
    "answer": "ikkilik ",
    "noAnswer1": "o’nlik ",
    "noAnswer2": "uchlik ",
    "noAnswer3": "beshlik "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarning birinchi avlodi nechanchi yildan boshlab ishlab chiqarila boshlangan? ",
    "answer": 1945,
    "noAnswer1": 1943,
    "noAnswer2": 1950,
    "noAnswer3": 1955
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarning dasturiy ta`minoti qanday dastunlar guruxidan tashkil to’gan? ",
    "answer": "Tizimli, amaliy va xizmatchi dasturlar xamda translyatorlardan ",
    "noAnswer1": "Tizimli va amaliy ",
    "noAnswer2": "Tizimli va xizmatchi ",
    "noAnswer3": "Tizimli, amaliy va xizmatchi "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarning ikkinchi avlodi nechanchi yildan boshlab ishlab chiqarila boshlangan? ",
    "answer": 1955,
    "noAnswer1": 1960,
    "noAnswer2": 1965,
    "noAnswer3": 1950
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarning qo`shimcha qurilmalari to`g`ri keltirilgan qatorni ko`rsating? ",
    "answer": "printer, skaner, plotter, modem ",
    "noAnswer1": "printer, monitor, klaviatura, sichqoncha. ",
    "noAnswer2": "sistemali blok, monitor, klaviatura, sichqoncha ",
    "noAnswer3": "skaner, printer, sistemali blok, sichqoncha "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarning qo’shimcha qurilmalari to’g’ri keltirilgan qatorni ko’rsating? ",
    "answer": "printer, skaner, plotter modem ",
    "noAnswer1": "printer, monitor, klaviatura, sichqoncha. ",
    "noAnswer2": "sistemali blok, monitor, klaviatura, sichqoncha ",
    "noAnswer3": "skaner, printer, sistemali blok, sichqoncha "
  },
  {
    "question": "Kompyuterni boshkarishga xizmat kursatuvchi dasturlar kanday ataladi? ",
    "answer": "Tizimli ",
    "noAnswer1": "Xizmatchi ",
    "noAnswer2": "Drayverlar ",
    "noAnswer3": "Amaliy "
  },
  {
    "question": "Kompyuterni qayta ishga tushirish uchun qaysi tugmachalar majmuasini ishlatish mumkin? ",
    "answer": "CTRL®Alt®Del ",
    "noAnswer1": "Ctrl®Del ",
    "noAnswer2": "CTRL®Alt®Shift ",
    "noAnswer3": "Ctrl®Alt "
  },
  {
    "question": "Kompyuterni telefon tarmog’i orqali Internetga bog’lash uchun qanday qurilma zarur? ",
    "answer": "modem ",
    "noAnswer1": "printer ",
    "noAnswer2": "skaner ",
    "noAnswer3": "diskovod "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning «miya» si Qaysi qurilma? ",
    "answer": "protsessor ",
    "noAnswer1": "Qattiq disk ",
    "noAnswer2": "Tezkor xotira ",
    "noAnswer3": "Monitor"
  },
  {
    "question": "Kompyuterning arifmetik-mantiqiy qurilmasi-bu..... ",
    "answer": "protsessor ",
    "noAnswer1": "plotter ",
    "noAnswer2": "displey ",
    "noAnswer3": "modem "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning asosiy platasi nima vazifa bajaradi? ",
    "answer": "Kompyuterning boshqa qurilmalarini bir-biri bilan bog’laydi ",
    "noAnswer1": "Kompyuterning barcha qurilmalarini elektr kuchlanishi bilan ta’minlaydi ",
    "noAnswer2": "Kompyuterning barcha qurilmalarini boshqarib boradi ",
    "noAnswer3": "Kompyuterning barcha qurilmalarini konfliktsiz ishlashini ta’minlaydi "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning buyruqlarini bajaruvchi qismi nima deb ataladi? ",
    "answer": "Arifmetik-mantiqiy qurilma ",
    "noAnswer1": "Boshqarish qurilmasi ",
    "noAnswer2": "Arifmetik-mantiqiy qurilma, Boshqarish qurilmasi ",
    "noAnswer3": "Registr "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning eng ixcham konfiguratsiyasidagi asosiy bloklarini ko’rsating: 1)monitor; 2)protsessor (tizim) bloki; 3)klaviatura va sichqoncha; 4)printer; 5)skaner; 6)proektor. ",
    "answer": "1, 2, 3 ",
    "noAnswer1": "1, 2, 3, 4 ",
    "noAnswer2": "1, 2, 3, 4, 6 ",
    "noAnswer3": "1,2,3,4,5,6 "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning ish samaradorligi nimaga bog‘liq? ",
    "answer": "Protsessor chastotasiga ",
    "noAnswer1": "Manbanig kuchlanishiga ",
    "noAnswer2": "Klavishalarning tez ishlashiga ",
    "noAnswer3": "Kommunikatsiya tezligiga bog‘liq "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning ma’lumotlar shinasining razryadlar soni nimaga bog‘liq? ",
    "answer": "foydalanilgan protsessorning adreslashi mumkin bo‘lgan xotirasiga ",
    "noAnswer1": "xotiraga bir marotaba murojaat qilinganda, o‘qish mumkin bo‘lgan ma’lumotning uzunligiga ",
    "noAnswer2": "adreslar shinasi razryadiga ",
    "noAnswer3": "boshqarish shinasi razryadiga "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning mikroprotsessoridagi tranzistorlarning bir sekundda o’z xolatini o’zgartirishlarining soni nima deb ataladi? ",
    "answer": "Kompyuterning takt chastotasi ",
    "noAnswer1": "Kompyuterning quvvati ",
    "noAnswer2": "Kompyuterning sinfi ",
    "noAnswer3": "Kompyuterning takt o’zunligi "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning minimal tarkibiga nimalar kiradi? ",
    "answer": "monitor, tizimli blok, klaviatura ",
    "noAnswer1": "vinchester, «sichqoncha», protsessor ",
    "noAnswer2": "printer, klaviatura, disketa ",
    "noAnswer3": "tizimli blok, skaner, monitor "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning protsessor (tizim) blokida kamida qaysi qurilmalar bulishi kerak:1)korpus va elektr ta’minoti bloki; 2)asosiy plata; 3)mikroprotsessor va uni sovutuvchi kuler; 4)tezkor xotira; 5)vinchester rusumidagi tashki xotira; 6)CD ROM? ",
    "answer": "1, 2, 3, 4, 5 ",
    "noAnswer1": "1, 2, 3 ",
    "noAnswer2": "1, 2, 3, 4 ",
    "noAnswer3": "3 va 4 "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning Qaysi qurilmasi tasvirlarni kodlashga xizmat kiladi? ",
    "answer": "Videokarta ",
    "noAnswer1": "Qattiq disk ",
    "noAnswer2": "Videoport ",
    "noAnswer3": "Monitor "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning quyidagi qo’shimcha qurilmalarining vazifalarini to’g’ri yozilganini ko’rsating? ",
    "answer": "Modem-Kompyuterni boshqa Kompyuterlar bilan telefon tarmog’i orqali axborot almashinuv qurilmasi; Plotter – chizmalarni qog’ozga chiqarish qurilmasi; Skaner – grafik va mantli axborotlarni Kompyuterga ko’chirish qurilmasi ",
    "noAnswer1": "Modem-Kompyuterni boshka Kompyuterlar bilan ulovchi dastur; Plotter – chizmalarni qog’ozga chiqarish qurilmasi; Skaner –grafik axborotlarni kopg’yuterga ko’chirish dasturi; ",
    "noAnswer2": "Modem-Kompyuterni elektr tarmog’iga ulovchi qurilma; Plotter- chizmalarni qog’ozga chiqarish qurilmasi; Skaner – grafik va mantli axborotlarni kopg’yuterga ko’chirish qurilmasi; ",
    "noAnswer3": "Modem-Kompyuterni boshqa Kompyuterlar bilan ulovchi qurilma; Plotter – grafik va matnli axborotlarni qog’ozdan Kompyuterga ko’chirish qurilmasi; Skaner –chizmalarni qog’ozga chiqarish qurilmasi "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning tashqi tashkil etuvchi qurilmalarni o‘zaro birgalikda ishlashini ta’minlovchi shinani ko‘rsating. ",
    "answer": "PCI ",
    "noAnswer1": "ISA ",
    "noAnswer2": "EISA ",
    "noAnswer3": "AGP "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning tizim blokining elektr ta’minoti bloki necha volt kuchlanishli elektr toki ishlab chiqaradi? ",
    "answer": "5 V, 12 V ",
    "noAnswer1": "5 V, 9 V ",
    "noAnswer2": "9 V, 12 V ",
    "noAnswer3": "5B, 9 V, 12 V "
  },
  {
    "question": "Kontroller nima uchun mo‘ljallangan? ",
    "answer": "protsessordan kelayotgan axborotlarni, qurilmalar ishini boshqaruvchi mos signallariga o‘zgartirish uchun ",
    "noAnswer1": "protsessor murojaat qilayotgan tashqi qurilmalarga, xotira adresini uzatish uchun ",
    "noAnswer2": "boshqarish signallarini uzatish uchun ",
    "noAnswer3": "ishlanayotgan axborotni uzatish uchun "
  },
  {
    "question": "Korzina yorlig’ining vazifasi nima? ",
    "answer": "o’chirilgan fayllarni vaqtincha saqlash ",
    "noAnswer1": "disklar bilan ishlash va disklarni tanlash ",
    "noAnswer2": "operativ xotira haqida ma’lumot olish ",
    "noAnswer3": "foydalanuvchining ishchi materiallari, yahni fayllarini saqlash. "
  },
  {
    "question": "Kuyidagilarning Qaysi biri server kompyuter xisoblanadi? ",
    "answer": "Pentium IV Server ",
    "noAnswer1": "Intel ASCI Red ",
    "noAnswer2": "IBM 4300 ",
    "noAnswer3": "HP 9000 "
  },
  {
    "question": "Kоmpyuter virusi nimа? ",
    "answer": "mахsus yozilgаn dаstur ",
    "noAnswer1": "mikrоb ",
    "noAnswer2": "bаrchа jаvоblаr to’g’ri ",
    "noAnswer3": "mаtnli fаyl "
  },
  {
    "question": "Kоrzinаdаn fаylni qаytа tiklаsh qаndаy bаjаrilаdi? ",
    "answer": "kоrzinаgа kirilаdi, kerаkli fаyl tаnlаnib, vоsstаnоvit buyrug’i tаnlаnаdi ",
    "noAnswer1": "kоrzinаgа kirilаdi, kerаkli fаyl tаnlаnib, оchistit kоrzinu buyrug’i tаnlаnаdi ",
    "noAnswer2": "kоrzinаgа kirilаdi, kerаkli fаyl tаnlаnib, оbnоvit buyrug’i tаnlаnаdi ",
    "noAnswer3": "kоrzinаgа kirilаdi, kerаkli fаyl tаnlаnib, spisоk buyrug’i tаnlаnаdi "
  },
  {
    "question": "Logarifmik lineykadan nima maqsadda foydalanilgan? ",
    "answer": "arifmetik amallarni bajarish uchun ",
    "noAnswer1": "to’g’ri burchakli uchburchak chizish uchun ",
    "noAnswer2": "egri chiziq grafigini chizish uchun ",
    "noAnswer3": "arifmetik hisob uchun "
  },
  {
    "question": "Logarifmik lineykalar qachon yaratilgan? ",
    "answer": "XVII asrda ",
    "noAnswer1": "XIX asrda ",
    "noAnswer2": "XI asrda ",
    "noAnswer3": "ikki ming yil oldin "
  },
  {
    "question": "Ma’lumotlar –bu...? ",
    "answer": "Kompyuter kodiga o‘tkazilgan axborotdir ",
    "noAnswer1": "Buyruqlar ketma-ketligidir ",
    "noAnswer2": "Raqamli va matnli axborot ",
    "noAnswer3": "Tovushli va grafikli axborot "
  },
  {
    "question": "Ma’lumotlar shinasi nima uchun mo‘ljallangan? ",
    "answer": "ishlanayotgan axborotni uzatish uchun ",
    "noAnswer1": "protsessor murojaat qilayotgan tashqi qurilmalarga, xotira adresini uzatish uchun ",
    "noAnswer2": "boshqarish signallarini uzatish uchun ",
    "noAnswer3": "protsessordan kelayotgan axborotlarni, qurilmalar ishini boshqaruvchi mos signallariga o‘zgartirish uchun "
  },
  {
    "question": "Ma’lumotlarni audio — (nutqli) va videokiritish va chiqarish qurilmalari qanday vositalar tukumiga kiradi? ",
    "answer": "Multimedia vositalariga ",
    "noAnswer1": "Yetkazish vositalariga ",
    "noAnswer2": "Qabul qilish vositalariga ",
    "noAnswer3": "kuchaytirgichli "
  },
  {
    "question": "Ma’lumotlarni ketma-ket uzatuvchi universal shinani ko‘rsating. ",
    "answer": "USB ",
    "noAnswer1": "ISA ",
    "noAnswer2": "EISA ",
    "noAnswer3": "PCI "
  },
  {
    "question": "Ma’lumotlarni kiritish-chiqarish buyruqlarini ko‘rsating. ",
    "answer": "IN, OUT ",
    "noAnswer1": "MOVE, LOAD ",
    "noAnswer2": "INC, DEC ",
    "noAnswer3": "ADD, SUB "
  },
  {
    "question": "Magnit diskni sektorlarga bo‘lish nimani amalga oshiradi? ",
    "answer": "Ma’lumotlarga murojat qilish vaqtini kamaytiradi ",
    "noAnswer1": "Disk yuzasining yemirilishini kamaytiradi ",
    "noAnswer2": "YOziladigan ma’lumot hajmini ko‘paytiradi ",
    "noAnswer3": "Energiya sarfini kamaytiradi "
  },
  {
    "question": "Magnitli disk yo‘lkasini tashkil yetuvchi sektorlari qanday uzunlikka ega? ",
    "answer": "512 bayt ",
    "noAnswer1": "256 bayt ",
    "noAnswer2": "1 Kbayt ",
    "noAnswer3": "2 Kbayt "
  },
  {
    "question": "Magnitli disklar asosida qurilgan, ma’lumotlarni tezkor kiritish-chiqarish qurilmasi qanday nomlanadi? ",
    "answer": "RAID disklar ",
    "noAnswer1": "IDE disklar ",
    "noAnswer2": "EIDE disklar ",
    "noAnswer3": "SCSI disklar "
  },
  {
    "question": "Ma'lumotlarni informativlik koeffisienti qanday aniqlanadi? ",
    "answer": "bu axborot miqdorining uning ma'lumotlar hajmiga nisbati orqali aniqlanadi ",
    "noAnswer1": "axborotdagi simvollar soni bilan aniqlanadi ",
    "noAnswer2": "foydalanuvchi yoki tizim ixtiyoroidagi ma'lumotlar majmui orqali aniqlanadi ",
    "noAnswer3": "Axborotni boyitishga ketadigan vaqt orqali aniqlanadi "
  },
  {
    "question": "Mamlakat, shahar va viloyatlar darajasida kompyuterlarini va lokal tarmoqlarni maxsus aloqa yoki telekommunikatsiya kanallari orqali o‘zaro bog‘lagan tarmoqlarga nima deyiladi? ",
    "answer": "Mintaqaviy tarmoqlar ",
    "noAnswer1": "Lokal tarmoqlar ",
    "noAnswer2": "Global tarmoqlar ",
    "noAnswer3": "Monopol tarmoq "
  },
  {
    "question": "Mikroarxitektura sathi, olti sathli kompyuterlarning qaysi sathiga tegishli? ",
    "answer": "1 sathiga ",
    "noAnswer1": "4 sathiga ",
    "noAnswer2": "2 sathiga ",
    "noAnswer3": "3 sathiga "
  },
  {
    "question": "Mikroprotsessor nima? ",
    "answer": "Kompyuterning «miya»si. ",
    "noAnswer1": "Kompyuterga belgilarni kiritishni tahminlovchi qurilma ",
    "noAnswer2": "Kompyuterdagi ma’lumotlarni qog’ozga chiqaruvchi qurilma ",
    "noAnswer3": "matnli yoki grafikli ko’rinishdagi ma’lumotlarni ekranga chiqaruvchi qurilma "
  },
  {
    "question": "Mikroprotsessor tomonidan qabul qilinadigan bitlarning yaxlit soni nima deyiladi? ",
    "answer": "Protsessor razryadligi ",
    "noAnswer1": "Kompyuterning samaradorligi ",
    "noAnswer2": "Takt chastotasi ",
    "noAnswer3": "Kompyuterning ichki hotira hajmi "
  },
  {
    "question": "Mini kompyuterlar-… ",
    "answer": "o'lchami va bajaradigan amallar xajmi jixatidan juda kichik qurilma ",
    "noAnswer1": "kichik tezlikda lekin xajmi katta bo'lgan xotira qurilmasi ",
    "noAnswer2": "mikrosxemadagi tranzistorlarning joylashishi va o’zaro ulanishi ",
    "noAnswer3": "xotira xajmi kichik bo'lan qurilma "
  },
  {
    "question": "Minora ko’rinishidagi korpuslar balandligi bo’yicha necha xil bo’ladi? ",
    "answer": 3,
    "noAnswer1": 2,
    "noAnswer2": 4,
    "noAnswer3": 5
  },
  {
    "question": "Modem nima uchun mo‘ljallangan? ",
    "answer": "telefon tarmog‘i orqali bir kompyuterdan, boshqa bir kompyuterga ma’lumotni uzatish uchun ",
    "noAnswer1": "qog‘oz bo‘lagidagi grafik tasvirlarni o‘qish uchun ",
    "noAnswer2": "vizual axborotni akslantirish uchun ",
    "noAnswer3": "katta xajmdagi axborotni magnit tasmasiga yozish uchun "
  },
  {
    "question": "Modem nima? ",
    "answer": "Telefon tarmog‘i orqali Kompyuter bilan aloqa qilish imkonini beruvchi qurilmadir. ",
    "noAnswer1": "Kompyuterdagi matn rasm slayd fotosurat ko’rinishidan foydalangan tasvirlar va boshqa grafika axborotlarni avtomatik ravishda kiritish muljallangan qurilmadir. ",
    "noAnswer2": "Ma'lumotlarni qog'ozga chiqaruvchi qurilma ",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlarni ekranga uzatuvchi qurilma "
  },
  {
    "question": "Modem nima? ",
    "answer": "kompyuterlararo ma`lumot almashishni ta`minlovchi qurilma ",
    "noAnswer1": "qog’ozdagi ma`lumotni kompyuterga kirituvchi qurilma ",
    "noAnswer2": "ma`lumotlarni saqlovchi qurilma ",
    "noAnswer3": "ma`lumotlarni qog’ozga bosib chiqaruvchi qurilma "
  },
  {
    "question": "Modem nima? ",
    "answer": "telefon tarmog’i orqali boshqa Kompyuterlar bilan ma’lumotlar almashishni ta’minlaydi ",
    "noAnswer1": "ma’lumotlarni Kompyuterga kiritishni yengillashtiradi ",
    "noAnswer2": "ma’lumotlarni qog’ozga chiqarishni ta`minlaydi ",
    "noAnswer3": "xotiradagi ma’lumotlar almashuvini ta’minlaydi "
  },
  {
    "question": "Modem qanday vazifani bajaradi? ",
    "answer": "Analogli signalni raqamli signalga va raqamli signalni analogli signalga aylantirish uchunuzgartiradi. ",
    "noAnswer1": "Ikkilik kodini analog signalga o‘zgartiradi ",
    "noAnswer2": "Analogli signalni ikkilik kodga o‘zgartiradi ",
    "noAnswer3": "Analogli signalni kuchaytirish uchun "
  },
  {
    "question": "Modemlarning qanday xillarini bilasiz? ",
    "answer": "ichki va tashqi ",
    "noAnswer1": "gorizontal (desktop) va vertikal (tower) xillari ",
    "noAnswer2": "rolikli va planshetli ",
    "noAnswer3": "faqat vertikal (tower) "
  },
  {
    "question": "Modulyator-demodulyator so‘zlarining qisqartmasidan olingan qurilma? ",
    "answer": "modem ",
    "noAnswer1": "peron ",
    "noAnswer2": "Digittayzer ",
    "noAnswer3": "kolonka "
  },
  {
    "question": "Monitorda rang hosil qilishda qanday ranglardan foydalaniladi? ",
    "answer": "qizil, ko‘k, yashil ",
    "noAnswer1": "qora, oq, ko‘k ",
    "noAnswer2": "sariq, qizil, oq ",
    "noAnswer3": "yashil, qora, sariq "
  },
  {
    "question": "Monitorning harakteristikasini tanlang ",
    "answer": "Ruxsat etish imkoniyati ",
    "noAnswer1": "Takt chastotasi ",
    "noAnswer2": "Diskretlik ",
    "noAnswer3": "Ma’lumotga murojat vaqti "
  },
  {
    "question": "Monoblok kurinishidagi kompyuterlarda uning tarkibiga kiruvchi qurilmalar kasrga joylashtiriladi? ",
    "answer": "monitor korpusiga ",
    "noAnswer1": "tizim blokiga ",
    "noAnswer2": "klaviatura ostiga ",
    "noAnswer3": "asosiy plataga "
  },
  {
    "question": "Moy dokumenti yorlig’ining vazifasi nima? ",
    "answer": "foydalanuvchi-ning ishchi mate-riallari, yahni fayllari va papkalarini saqlashini. ",
    "noAnswer1": "disklar bilan ishlash va disklarni tanlash ",
    "noAnswer2": "o’chirilgan fayllarni vaqtincha saqlash ",
    "noAnswer3": "operativ xotira haqida ma’lumot olish "
  },
  {
    "question": "Moy Kompyuter yorlig’ining vazifasi nima? ",
    "answer": "disklar bilan ishlash, disklarni tanlash, operativ xotira haqida ma’lumot olish va h.k. ",
    "noAnswer1": "disklar bilan ishlash, disklarni tanlash, o’chirilgan fayllarni tiklash va h.k. ",
    "noAnswer2": "o’chirilgan fayllarni vaqtincha saqlash ",
    "noAnswer3": "foydalanuvchining ishchi materiallari, yahni fayllari va papkalarini saqlash. "
  },
  {
    "question": "Multimedia (multimedia — ko’p vositalilik) vositasi bu? ",
    "answer": "apparat va dastur vositalari to’plani bo’lib, u odamga kompyuter bilan o’zi uchun tabiiy bo’lgan turli xil muhitlarni: tovush, video, grafika, matnlar, animatsiya va b. ishlatib, muloqot qilishni ta’minlaydi. ",
    "noAnswer1": "tarmoqli interfeysli plata, \"ulanishlar\", qiymatlarni uzatish multipleksorlari, modemlar) ulash uchun ishlatiladi va tovush, video, grafika, matnlar, animatsiya va b. ishlatib, muloqot qilishni ta’minlaydi. ",
    "noAnswer2": "kiritish uchun pero siljiganda uning koordinatalari uqiladi va bu ma’lumotlar shaxsiy kompyuterga kiritiladi va tovush, video, grafika, matnlar, animatsiya va b. ishlatib, muloqot qilishni ta’minlaydi. ",
    "noAnswer3": "Shaxsiy kompyuterga sonli, matnli va boshqaruvchi axborotni qo’lda kiritish uchun qurilma va tovush, video, grafika, matnlar, animatsiya va b. ishlatib, muloqot qilishni ta’minlaydi. "
  },
  {
    "question": "Multimedia- kompyuterning tarkibida qanday qurilma bo‘lishi shart? ",
    "answer": "CD-ROM diskovod va tovush kartasi ",
    "noAnswer1": "Proektsion panel ",
    "noAnswer2": "Modem ",
    "noAnswer3": "Plotter "
  },
  {
    "question": "Multimedia so'zini manosi? ",
    "answer": "ko'p vositalilik ",
    "noAnswer1": "nutqli kiritish ",
    "noAnswer2": "matnli kiritish ",
    "noAnswer3": "kuchaytirgichli "
  },
  {
    "question": "Multimedialar berilgan qatorni ko'rsating. ",
    "answer": "video ensiklapediyalar, interaktiv yo'lboshlovchilar, trenajo'rlar ",
    "noAnswer1": "quloqchin, kamera ",
    "noAnswer2": "video magnitafon, sichqoncha ",
    "noAnswer3": "Kamera, printer "
  },
  {
    "question": "Multimediani asosiy ishlatilish sohalaridan biri bu- ",
    "answer": "ta'lim tizimi ",
    "noAnswer1": "soliq tizimi ",
    "noAnswer2": "salomatlik tizimi ",
    "noAnswer3": "qishloq xo'jaligi tizimi "
  },
  {
    "question": "Natijani xotiraga yoki registrlarga yozish besh sathli konveyerning qaysi bosqichida amalga oshiriladi? ",
    "answer": "S5 ",
    "noAnswer1": "S2 ",
    "noAnswer2": "S3 ",
    "noAnswer3": "S4 "
  },
  {
    "question": "Necha MB sigimli tezkor xotira qurilmasi mavjud emas? ",
    "answer": 384,
    "noAnswer1": 128,
    "noAnswer2": 512,
    "noAnswer3": 1024
  },
  {
    "question": "Neyron kompyuterlarning ishlash tamoyillari nimaga asoslangan? ",
    "answer": "inson miyasi faoliyati ",
    "noAnswer1": "delfinlar tudasi xatti-xarakatlariga ",
    "noAnswer2": "mikroblar koloniyasining o’z-o’zini boshqarishiga ",
    "noAnswer3": "kvant texnologiyalari asosida "
  },
  {
    "question": "Nomi, kengaytmasi va hajmiga ega bo'lgan u yoki bu turdagi axborotlarni o'zida jamlagan ob'ekt qanday nomlanadi: ",
    "answer": "Fayl ",
    "noAnswer1": "Yorliq ",
    "noAnswer2": "Papka ",
    "noAnswer3": "Dastur "
  },
  {
    "question": "Noutbuklarda qo’llaniladigan vinchesterlarning eni necha dyum bo’ladi? ",
    "answer": 2.5,
    "noAnswer1": 3,
    "noAnswer2": 4,
    "noAnswer3": 2
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga kerakli so'zni qo'ying. Grafik ko’ruvchilar yani ……… lardir. ",
    "answer": "plotter ",
    "noAnswer1": "digittayzerlar ",
    "noAnswer2": "planshetlar ",
    "noAnswer3": "printerlar "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. … matematik kattaliklarning har oniy qiymati bir necha mashina o'zgaruvchilari orqali ifodalaniladi. ",
    "answer": "axborotning uzlukli shaklda ifodalanishi ",
    "noAnswer1": "o'zgaruvchan uzluksiz shaklda ifodalanishi ",
    "noAnswer2": "o'zgaruvchan vaqt bo'yicha uzluksiz shaklda ifodalanishi ",
    "noAnswer3": "uzlukli ifodalanish "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. …. Ning arifimetik mantiqiy qurulmasi sonlarni uzluksiz ayrish qo'shish operatsiyalarini qisqartirish maqsadida to'g'ri, to'ldirish va teskari kodlardan foydalaniladi. ",
    "answer": "EHM ",
    "noAnswer1": "Axborot ",
    "noAnswer2": "Rekursiv ",
    "noAnswer3": "Inyersial "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. EXM da operatsiyalar bajarish uchun sonlar …. kodlari bilan kodlanadi. ",
    "answer": "mahsus mashina ",
    "noAnswer1": "ihtiyoriy son ",
    "noAnswer2": "maxsus tanlab olingan algoritm ",
    "noAnswer3": "puxta o'ylangan algoritm "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. Kodlashning … tizimida obyektlar natural qatordagi sonlar yordamida ketma-ket nomerlanadi. ",
    "answer": "tartibli ",
    "noAnswer1": "qator-tartibli ",
    "noAnswer2": "ketma-ket ",
    "noAnswer3": "paralell "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rnini to'ldiring. Agar, malumot obyektlar bo'yicha noaniqlikni to'ldirsa, unda u ... aylanadi. ",
    "answer": "Axborotga ",
    "noAnswer1": "Noaniq ma'lumotga ",
    "noAnswer2": "Qayta ko'rib chiqiladigan ma'lumotga ",
    "noAnswer3": "to'liqsiz ma'lumotga "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rnini to'ldiring. Axborotning yetarliligi uning …. ",
    "answer": "to'g'ri yechim qabul qilishda ",
    "noAnswer1": "axborotdagi simvollar soni bilan aniqlashda ",
    "noAnswer2": "shifrlash amalini bajarilishda ",
    "noAnswer3": "axborotni boshqarish tizimiga zarur o'zgarishlarni kiritilishda "
  },
  {
    "question": "O`zbekiston Respublikasi Prezidentining «Komp`yuterlashtirishni yanada rivojlantirish va axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini joriy etish to`g`risidagi» farmoni qachon qabul qilingan? ",
    "answer": "2002 yil 30 mayda ",
    "noAnswer1": "2001 yil 23 mayda ",
    "noAnswer2": "2002 yil 10 mayda ",
    "noAnswer3": "2004 yil 29 aprelda "
  },
  {
    "question": "O‘ziga butun dunyo kompyuterlarini, abonentlarini, lokal va mintaqaviy tarmoqlarini telekommunikatsiya (kabelli, simsiz, sun’iy yo‘ldosh) aloqalari tarmog‘i orqali bog‘lagan yirik tarmoq qaysi? ",
    "answer": "Global tarmoqlar ",
    "noAnswer1": "Lokal tarmoq ",
    "noAnswer2": "Mintaqaviy tarmoqlar ",
    "noAnswer3": "Monopol tarmoq "
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning beshinchi sathi qanday nomlanadi? ",
    "answer": "amaliy tillar dasturchilari sathi ",
    "noAnswer1": "mikroarxitektura sathi ",
    "noAnswer2": "buyruqlar to‘plami arxitekturasi sathi ",
    "noAnswer3": "assembler sathi "
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning birinchi sathi qanday nomlanadi? ",
    "answer": "mikroarxitektura sathi ",
    "noAnswer1": "raqamli mantiqiy sath ",
    "noAnswer2": "buyruqlar to‘plami arxitekturasi sathi ",
    "noAnswer3": "operatsion tizim sathi "
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning ikkinchi sathi qanday nomlanadi? ",
    "answer": "buyruqlar to‘plami arxitekturasi sathi ",
    "noAnswer1": "mikroarxitektura sathi ",
    "noAnswer2": "assembler sathi ",
    "noAnswer3": "amaliy tillar dasturchilari sathi "
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning nolinchi sathi qanday nomlanadi? ",
    "answer": "raqamli mantiqiy sath ",
    "noAnswer1": "mikroarxitektura sathi ",
    "noAnswer2": "buyruqlar to‘plami arxitekturasi sathi ",
    "noAnswer3": "operatsion tizim sathi "
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning to‘rtinchi sathi qanday nomlanadi? ",
    "answer": "assembler sathi ",
    "noAnswer1": "mikroarxitektura sathi ",
    "noAnswer2": "buyruqlar to‘plami arxitekturasi sathi ",
    "noAnswer3": "operatsion tizim sathi "
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning uchinchi sathi qanday nomlanadi? ",
    "answer": "operatsion tizim sathi ",
    "noAnswer1": "amaliy tillar dasturchilari sathi ",
    "noAnswer2": "buyruqlar to‘plami arxitekturasi sathi ",
    "noAnswer3": "mikroarxitektura sathi "
  },
  {
    "question": "Operandalarni tanlash besh sathli konveyerning qaysi bosqichida amalga oshiriladi? ",
    "answer": "S3 ",
    "noAnswer1": "S2 ",
    "noAnswer2": "S1 ",
    "noAnswer3": "S4 "
  },
  {
    "question": "Operatsion sistema nima? ",
    "answer": "kompyuter yoqilishi bilan boshqarishni o’z qo’liga oladigan programmalar kom’leksi. ",
    "noAnswer1": "kompyuterning tashqi qurilmalarini boshqaruvchi qurilma. ",
    "noAnswer2": "programmaning ichiga qo’yiladigan kom’ilyator buyrug’i. ",
    "noAnswer3": "mashina buyruqlari qo’lanadigan ikkilik kod. "
  },
  {
    "question": "Operatsion tizim deb ataluvchi birinchi dasturiy ta’minot birinchi marta nechanchi avlod kompyuterlari uchun ishlab chiqilgan? ",
    "answer": "uchinchi ",
    "noAnswer1": "birinchi ",
    "noAnswer2": "ikkinchi ",
    "noAnswer3": "turtinchi "
  },
  {
    "question": "Operatsion tizim nima? ",
    "answer": "foydalanuvchi buyruqlarini to’liq bajaruvchi va qurilmalarnidastur asosida ishlashini ta’minlovchi drayverlar xamda dasturlardan tashkil topgan dastur. ",
    "noAnswer1": "matn muharrirlaridan tuzilgan dastur paketi ",
    "noAnswer2": "apparat va dastur vositalari to’plani bo’lib, u odamga kompyuter bilan o’zi uchun tabiiy bo’lgan turli xil muhitlarni: tovush, video, grafika, matnlar, animatsiya va b. ishlatib, muloqot qilishni ta’minlaydi. ",
    "noAnswer3": "tarmoqli interfeysli plata, \"ulanishlar\", qiymatlarni uzatish multipleksorlari, modemlar) ulash uchun ishlatiladi va tovush, video, grafika, matnlar, animatsiya va b. ishlatib, muloqot qilishni ta’minlaydi. "
  },
  {
    "question": "Operatsion tizim sathi, olti sathli kompyuterlarning qaysi sathiga tegishli? ",
    "answer": "3 sathiga ",
    "noAnswer1": "4 sathiga ",
    "noAnswer2": "5 sathiga ",
    "noAnswer3": "0 sathiga "
  },
  {
    "question": "Operatsion tizimlar to’g’ri keltirilgan qatorni ko’rsating? ",
    "answer": "MS DOS, Windows 95, Windows 98, Windows 2000, NetWare, Windows NT, Windows XP, Unix ",
    "noAnswer1": "MS DOS, Norton Commander, Windows 95, Windows 98 ",
    "noAnswer2": "MS DOS, Windows 95, Windows 98, Photoshop, NetWare, Windows NT, Windows X’, Unix ",
    "noAnswer3": "MS DOS, Windows 95, Windows 98, Corel Draw, NetWare, Windows NT, Windows XP, Unix "
  },
  {
    "question": "Optik disklarning yangi standarti Blue Ray disklarning xdjmi necha GB? ",
    "answer": 25,
    "noAnswer1": 17,
    "noAnswer2": 21,
    "noAnswer3": 29
  },
  {
    "question": "Optik disklarning yangi standarti qanday nomlanadi? ",
    "answer": "Blue Ray ",
    "noAnswer1": "Blue Tooth ",
    "noAnswer2": "Green Card ",
    "noAnswer3": "Yellow Discs "
  },
  {
    "question": "O'quv vazifalarini bajaruvchi va ma'lum bir bilimlarni o'z ichiga oladigan tizim. ",
    "answer": "Ekspertli o'qitish tizimi ",
    "noAnswer1": "Avtomatlashtirilgan o'qitish tizimi ",
    "noAnswer2": "O'quv bilimlari bazalari ",
    "noAnswer3": "Multimedia tizimlari "
  },
  {
    "question": "O'rinsiz sanoq tizimiga qanday sanoq tizimi misol bo'ladi? ",
    "answer": "Rim sanoq tizimi ",
    "noAnswer1": "Yunon sanoq tizimi ",
    "noAnswer2": "Grek sanoq tizimi ",
    "noAnswer3": "Fors sanoq tizimi "
  },
  {
    "question": "PCI Express shinasi, kompyuter tarkibiga kirgan qurilmalarni bog‘lashda, qanday rolni bajaradi? ",
    "answer": "universal kommutator ",
    "noAnswer1": "shinalararo ko‘prik ",
    "noAnswer2": "ma’lumotlarni parallel uzatish ",
    "noAnswer3": "ma’lumotlarni ketma-ket uzatish "
  },
  {
    "question": "PCI qisqartmasi nimani anglatadi? ",
    "answer": "Kompyuterning tashqi tashkil etuvchi qurilmalarni o‘zaro birgalikda ishlashini ta’minlovchi shina ",
    "noAnswer1": "Ma’lumotlarni ketma-ket uzatuvchi universal shina ",
    "noAnswer2": "Sanoatdagi standart arxitekturali shina ",
    "noAnswer3": "Kontrollerning porti "
  },
  {
    "question": "Pentium 4 protsessori mikroarxitekturasi qanday nomlanadi? ",
    "answer": "NetBurst ",
    "noAnswer1": "P6 ",
    "noAnswer2": "P9 ",
    "noAnswer3": "Version 9 SPARC "
  },
  {
    "question": "Pentium 4 protsessori mikrosxemasi nechta chiqish oyoqchalariga ega? ",
    "answer": 478,
    "noAnswer1": 1368,
    "noAnswer2": 578,
    "noAnswer3": 600
  },
  {
    "question": "Pentium 4 protsessori mikrosxemasida axborot signallari uchun nechta ulanish nuqtalari ajratilgan? ",
    "answer": 198,
    "noAnswer1": 180,
    "noAnswer2": 85,
    "noAnswer3": 300
  },
  {
    "question": "Pentium 4 protsessori tarkibida nechta tranzistor bor? ",
    "answer": 42000000,
    "noAnswer1": 29000000,
    "noAnswer2": 9500,
    "noAnswer3": 550000
  },
  {
    "question": "Pentium 4 protsessorida «qatorining kengligi» qanday qiymatga ega? ",
    "answer": "0,18 mkm ",
    "noAnswer1": "0,13 mkm ",
    "noAnswer2": "0,20 mkm ",
    "noAnswer3": "0,22 mkm "
  },
  {
    "question": "Pentium II mikroprotsessorlari birinchi marta qachon ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": 1997,
    "noAnswer1": 1993,
    "noAnswer2": 1995,
    "noAnswer3": 1999
  },
  {
    "question": "Pentium III mikroprotsessorlari birinchi marta qachon ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": 1999,
    "noAnswer1": 1993,
    "noAnswer2": 1995,
    "noAnswer3": 1997
  },
  {
    "question": "Pentium IV mikroprotsessorlari birinchi marta qachon ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": 2000,
    "noAnswer1": 1998,
    "noAnswer2": 2002,
    "noAnswer3": 2004
  },
  {
    "question": "pentium kompyuterlari asosan Qaysi operatsion tizim bilan ishlaydi? ",
    "answer": "Windows ",
    "noAnswer1": "Linux ",
    "noAnswer2": "OS/2 ",
    "noAnswer3": "Unix "
  },
  {
    "question": "Pentium mikroprotsessorlari birinchi marta qachon ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": 1993,
    "noAnswer1": 1995,
    "noAnswer2": 1997,
    "noAnswer3": 1999
  },
  {
    "question": "Pentium so’zi qanday ma`noni anglatadi? ",
    "answer": "davomiylik ",
    "noAnswer1": "beshlik ",
    "noAnswer2": "qimmatbaxo ",
    "noAnswer3": "yangilik "
  },
  {
    "question": "Personal kompyuterning shinalari nimani ta’minlab beradi? ",
    "answer": "Element va qurilmalarning o‘zaro bog‘lanishini ",
    "noAnswer1": "Signallardan kelayotgan nurlanishni bartaraf qilish ",
    "noAnswer2": "Issiqlik nurlanishini bartaraf qilish ",
    "noAnswer3": "Umumiy energiya manbasini manbayini qo‘llash "
  },
  {
    "question": "Plotter nima uchun mo‘ljallangan? ",
    "answer": "grafik axborotni qog‘ozga chiqarish uchun ",
    "noAnswer1": "kompyuterga qogoz betidagi tasvirni skanerlash uchun ",
    "noAnswer2": "kompyuterga axborotni kiritish uchun ",
    "noAnswer3": "istalgan turdagi axborotlarni qog‘ozga chiqarish uchun "
  },
  {
    "question": "Portlar nima? ",
    "answer": "Qurilmalarni kompyuter bilan ulash vositasi ",
    "noAnswer1": "Energiya manbai ",
    "noAnswer2": "Tezkor xotira ",
    "noAnswer3": "Monitor ekrani "
  },
  {
    "question": "Printer asosiy plataga qaysi shina orqali ulanadi? ",
    "answer": "SATA ",
    "noAnswer1": "FSB ",
    "noAnswer2": "USB ",
    "noAnswer3": "PCI "
  },
  {
    "question": "printer bu- ",
    "answer": "axborotni chiqarish qurilmasi ",
    "noAnswer1": "axborotni yozish qurilmasi ",
    "noAnswer2": "tashqi xotira qurilmasi ",
    "noAnswer3": "kiritish qurilmasi. "
  },
  {
    "question": "Printer joylashishiga ko`ra qanday qurilma hisoblanadi? ",
    "answer": "tashqi ",
    "noAnswer1": "ichki ",
    "noAnswer2": "joylangan ",
    "noAnswer3": "qo`shimcha "
  },
  {
    "question": "Printer kashfiyotchisi? ",
    "answer": "Charliz Bebbidj ",
    "noAnswer1": "Daron Suoda ",
    "noAnswer2": "Stiv Jobs ",
    "noAnswer3": "Carlson Chester "
  },
  {
    "question": "printer nechta turga bo’linadi? ",
    "answer": 3,
    "noAnswer1": 2,
    "noAnswer2": 4,
    "noAnswer3": 6
  },
  {
    "question": "Printer nima? ",
    "answer": "Ma'lumotlarni qog'ozga chiqaruvchi qurilma ",
    "noAnswer1": "Kompyuterdagi matn rasm slayd fotosurat ko’rinishidan foydalangan tasvirlar va boshqa grafika axborotlarni avtomatik ravishda kiritish muljallangan qurilmadir. ",
    "noAnswer2": "Telefon tarmog‘i orqali kompyuter bilan aloqa qilish imkonini beruvchi qurilmadir. ",
    "noAnswer3": "Ma'lumotlarni ekranga chiqaruvchi qurilma "
  },
  {
    "question": "Printirlarning qanday xillarini bilasiz? ",
    "answer": "matritsali, sepuvchi va lazerli ",
    "noAnswer1": "ichki va tashqi ",
    "noAnswer2": "rolikli va planshetli ",
    "noAnswer3": "gorizontal (desktop) va vertikal (tower) "
  },
  {
    "question": "Protsessor asosiy xotiradan ma’lumotlarni o‘qish uchun, shina orqali qaysi boshqarish signallari bilan xotiraga murojaat qiladi? ",
    "answer": "MREQ, RD ",
    "noAnswer1": "MREQ, WD ",
    "noAnswer2": "CLK, RD ",
    "noAnswer3": "MSDN, RD "
  },
  {
    "question": "Protsessor asosiy xotiradan ma’lumotlarni o‘qish uchun, shina orqali xotiraga murojaat qilish signalini ko‘rsating. ",
    "answer": "MREQ ",
    "noAnswer1": "SSDN ",
    "noAnswer2": "WAIT ",
    "noAnswer3": "MSDN "
  },
  {
    "question": "Protsessor bu - ....... dan tashkil topgan. ",
    "answer": "Boshqarish qurilmasi, Arifmetik-mantiqiy qurilma ",
    "noAnswer1": "Boshqarish qurilmasi ",
    "noAnswer2": "Arifmetik-mantiqiy qurilma ",
    "noAnswer3": "Tartib raqamli kataklar "
  },
  {
    "question": "Protsessor nimalardan tashkil topgan? ",
    "answer": "maxsus kristalli yarim o'tkazgich, provodkalar ",
    "noAnswer1": "maxsus kristalli o'tkazgich,provodkalar ",
    "noAnswer2": "maxsus kristalli yarimo'tkazgich ",
    "noAnswer3": "o'tkazgichlardan "
  },
  {
    "question": "Protsessor sikli nechta bosqichidan iborat? ",
    "answer": 7,
    "noAnswer1": 6,
    "noAnswer2": 5,
    "noAnswer3": 4
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining beshinchi bosqichida nima amalga oshiriladi? ",
    "answer": "buyruq bajariladi ",
    "noAnswer1": "natijalarni xotiraga yoki registrlarga yozish ",
    "noAnswer2": "RS-ning qiymati ortiriladi ",
    "noAnswer3": "RS yordamida bajarilishi kerak bo‘lgan buyruq tanlab olinadi "
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining birinchi bosqichida nima amalga oshiriladi? ",
    "answer": "RS yordamida bajarilishi kerak bo‘lgan buyruq tanlab olinadi ",
    "noAnswer1": "RS-ning qiymati orttiriladi ",
    "noAnswer2": "buyruq dekodlanadi ",
    "noAnswer3": "buyruqni bajarish uchun kerak bo‘ladigan ma’lumotlar xotiradan yoki registrlardan tanlab olinadi "
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining ikkinchi bosqichida nima amalga oshiriladi? ",
    "answer": "RS-ning qiymati orttiriladi ",
    "noAnswer1": "RS yordamida bajarilishi kerak bo‘lgan buyruq tanlab olinadi ",
    "noAnswer2": "buyruq dekodlanadi ",
    "noAnswer3": "buyruq bajariladi "
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining oltinchi bosqichida nima amalga oshiriladi? ",
    "answer": "natijalarni xotiraga yoki registrlarga yozish ",
    "noAnswer1": "RS-ning qiymati orttiriladi ",
    "noAnswer2": "keyingi buyruqni bajarish tsikliga o‘tish ",
    "noAnswer3": "buyruq bajariladi "
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining qaysi bosqichida buyruqni bajarish amalga oshiriladi? ",
    "answer": 5,
    "noAnswer1": 6,
    "noAnswer2": 7,
    "noAnswer3": 4
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining qaysi bosqichida buyruqni dekodlash amalga oshiriladi? ",
    "answer": 3,
    "noAnswer1": 2,
    "noAnswer2": 5,
    "noAnswer3": 4
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining qaysi bosqichida buyruqni tanlab olish amalga oshiriladi? ",
    "answer": 1,
    "noAnswer1": 2,
    "noAnswer2": 3,
    "noAnswer3": 4
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining qaysi bosqichida natijalarini xotiraga yoki registrlarga yozish amalga oshiriladi? ",
    "answer": 6,
    "noAnswer1": 7,
    "noAnswer2": 3,
    "noAnswer3": 4
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining to‘rtinchi bosqichida nima amalga oshiriladi? ",
    "answer": "buyruqni bajarish uchun kerak bo‘ladigan ma’lumotlar xotiradan yoki registrlardan tanlab olinadi ",
    "noAnswer1": "RS-ning qiymati orttiriladi ",
    "noAnswer2": "RS yordamida bajarilishi kerak bo‘lgan buyruq tanlab olinadi ",
    "noAnswer3": "natijalarni xotiraga yoki registrlarga yozish "
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining uchinchi bosqichida nima amalga oshiriladi? ",
    "answer": "buyruq dekodlanadi ",
    "noAnswer1": "RS yordamida bajarilishi kerak bo‘lgan buyruq tanlab olinadi ",
    "noAnswer2": "buyruq bajariladi ",
    "noAnswer3": "RSning qiymati orttiriladi "
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining yettinchi bosqichida nima amalga oshiriladi? ",
    "answer": "keyingi buyruqni bajarish tsikliga o‘tish ",
    "noAnswer1": "RS-ning qiymati orttiriladi ",
    "noAnswer2": "buyruq bajariladi ",
    "noAnswer3": "natijalarni xotiraga yoki registrlarga yozish "
  },
  {
    "question": "Protsessor tarkibidagi muhim registrlardan biri bo‘lgan buyruqlar sanagichi registrini ko‘rsating. ",
    "answer": "PC ",
    "noAnswer1": "AX ",
    "noAnswer2": "SP ",
    "noAnswer3": "BP "
  },
  {
    "question": "Protsessorning IP yoki EIP registri deganda qanday registr tushuniladi? ",
    "answer": "buyruqlarni ko‘rsatuvchi registr ",
    "noAnswer1": "bayroqlar registri ",
    "noAnswer2": "segment registri ",
    "noAnswer3": "birinchi operandaning registri "
  },
  {
    "question": "protsessorning ishlash tezligi asosan Qaysi parametri bilan ulchanadi? ",
    "answer": "Takt chastotasi bilan ",
    "noAnswer1": "Ulchamlari bilan ",
    "noAnswer2": "Xotirasining sigimi bilan ",
    "noAnswer3": "Talab qiladigan elektr energiyasi mikdori bilan "
  },
  {
    "question": "Protsessorning qaysi registrida, keyingi bajariladigan buyruqning adresi yozib turiladi? ",
    "answer": "PC ",
    "noAnswer1": "MAR ",
    "noAnswer2": "AX ",
    "noAnswer3": "SP "
  },
  {
    "question": "provayder nima? ",
    "answer": "internet xizmatini ta`minlovchi tashkilot ",
    "noAnswer1": "tarmoqda ishlashni ta`minlovchi shaxs ",
    "noAnswer2": "tarmoqqa ulanishni ta`minlovchi dastur ",
    "noAnswer3": "elektron ‘ochta bilan ishlashni ta`minlovchi tashkilot "
  },
  {
    "question": "Proyektor joylashishiga ko`ra qanday qurilma hisoblanadi?? ",
    "answer": "qo’shimcha ",
    "noAnswer1": "ichki ",
    "noAnswer2": "tashqi ",
    "noAnswer3": "joylangan "
  },
  {
    "question": "Qanday kod hotira qurulmasida sonlarni saqlash uchun, kiritish va chiqarish qurulmalarida shuningdek, ko'paytirish amalini bajarishda qo'llaniladi? ",
    "answer": "to'g'ri kod ",
    "noAnswer1": "aniq kod ",
    "noAnswer2": "inyersial kod ",
    "noAnswer3": "asosiy kod "
  },
  {
    "question": "Qanday kodlash turkumlanishning fasetli tizimi uchun ishlatiladi? ",
    "answer": "paralel kodlash ",
    "noAnswer1": "ketma-ket kodlash ",
    "noAnswer2": "klasifikatsion kodlash ",
    "noAnswer3": "strukturaviy kodlash "
  },
  {
    "question": "Qanday sistema bloklari mavjud? ",
    "answer": "yassi va minora ",
    "noAnswer1": "yassi va aylana ",
    "noAnswer2": "minora va aylana ",
    "noAnswer3": "yassi va aylana "
  },
  {
    "question": "Qanday sonlarni absolyut qiymatiga mos keluvchi belgi asosi musbat va manfiy kod hisoblanadi? ",
    "answer": "to'g'ri kod ",
    "noAnswer1": "aniq kod ",
    "noAnswer2": "inyersial kod ",
    "noAnswer3": "asosiy kod "
  },
  {
    "question": "Qasi sanoq tizimida har bir harf bir hil sonni ifodalaydi? ",
    "answer": "Rim sanoq tizimi ",
    "noAnswer1": "Kiril sanoq tizimi ",
    "noAnswer2": "Lotin sanoq tizimi ",
    "noAnswer3": "O'nli sanoq tizimi "
  },
  {
    "question": "Qattiq disk bu: ",
    "answer": "Kompyuterning asosiy xotirasi ",
    "noAnswer1": "Mikroprotsessor ",
    "noAnswer2": "RW diski ",
    "noAnswer3": "Protsessor "
  },
  {
    "question": "Qattiq disk qanday qurilmalardan tashkil topgan? ",
    "answer": "magnit vosita, disk, diskni aylantiruvchi mexanizmlar ",
    "noAnswer1": "disk va o'q orasidagi vosita bo`lib ma`lumotlarni o`qish va yozish jarayonini amalga oshiruvhci mexanizmlar ",
    "noAnswer2": "magnit kallak va disk o`qish va yozish jarayonini amalga oshiruvhci mexanizmlar ",
    "noAnswer3": "faqat bir dona disk joylashadi o`qish va yozish jarayonini amalga oshiruvhci mexanizmlar "
  },
  {
    "question": "Qaysi amalni bajarganda diskdagi ma`lumotlar uchib yentadi? ",
    "answer": "Formatlaganda ",
    "noAnswer1": "Arxivlaganda ",
    "noAnswer2": "Disk satxini tekshirganda ",
    "noAnswer3": "Antivirus bilan tekshirganda "
  },
  {
    "question": "Qaysi dastur kompakt disklarga ma’lumotlarni yozishni ta’minlaydi? ",
    "answer": "Nero Express ",
    "noAnswer1": "Scan Disk ",
    "noAnswer2": "FineReader ",
    "noAnswer3": "Zvukozapisg’ "
  },
  {
    "question": "Qaysi dasturlanadigan mexanik qurilma avval paydo bo’lgan? ",
    "answer": "mexanik soatlar ",
    "noAnswer1": "musiqali sandiqchalar ",
    "noAnswer2": "tikuv stanoklari ",
    "noAnswer3": "analitik mashina "
  },
  {
    "question": "Qaysi fayl bajaruvchi hisoblanadi? ",
    "answer": "com , exe va bat ",
    "noAnswer1": "com va exe ",
    "noAnswer2": "for, com va exe ",
    "noAnswer3": "for va com "
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda axborot o’lchov birliklari to’g’ri ko’rsatilgan? ",
    "answer": "bit, bayt, kilobayt, megobayt, gigobayt ",
    "noAnswer1": "bayt, bit, megabayt, gigabayt ",
    "noAnswer2": "bod, bit, kilobit, megabit, gigabit ",
    "noAnswer3": "bayt, bit, kilobit, megobit, gigobit "
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda chiqarish qurilmalari qo’rsatilgan? ",
    "answer": "sichqon, Displey, protsessor ",
    "noAnswer1": "printer, monitor, diskovod ",
    "noAnswer2": "protsessor, monitor, klaviatura ",
    "noAnswer3": "klaviatura, Sichqon, diskovod "
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda kompyuterning asosiy qurilmalari keltirilgan? ",
    "answer": "Tezkor xotira, BIOS, videokarta ",
    "noAnswer1": "protsessor, plotter, printer ",
    "noAnswer2": "Audiokolonka, ximoya filtrlari, uzluksiz ta`minlash bloki ",
    "noAnswer3": "Digitayzer, plotter, modem "
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda kompyuterning kushimcha qurilmalari keltirilgan? ",
    "answer": "Audiokolonka, ximoya filg’trlari, uzluksiz ta`minlash bloki ",
    "noAnswer1": "protsessor, plotter, printer ",
    "noAnswer2": "Tezkor xotira, BIOS, videokarta ",
    "noAnswer3": "Digitayzer, plotter, modem "
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda kompyuterning qurilmalari keltirilgan? ",
    "answer": "DIMM, USB, C’U ",
    "noAnswer1": "Windows, OS/2, Unix ",
    "noAnswer2": "Word, Excel, Access ",
    "noAnswer3": "AMD, Cyrix, Dell "
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda kompyuterning qurilmalari keltirilmagan? ",
    "answer": "AMD, Cyrix, Dell ",
    "noAnswer1": "Digitayzer, plotter, USB port ",
    "noAnswer2": "SIMM, DIMM, RIMM ",
    "noAnswer3": "Audiokolonka, ximoya filtrlari, uzluksiz ta`minlash bloki "
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda kompyuterning tashki qurilmalari keltirilgan? ",
    "answer": "Protsessor, plotter, printer ",
    "noAnswer1": "Texkor xotira, BIOS, videokarta ",
    "noAnswer2": "Audiokolonka, ximoya filg’trlari, uzluksiz ta`minlash bloki ",
    "noAnswer3": "Digitayzer, plotter, modem "
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda kompyuterning virus bilan zararlanishiga olib kelishi mumkinligi ko’rsatilgan? ",
    "answer": "turli disklardan foydalanish, tarmoqdan foydalanish ",
    "noAnswer1": "kompyuterni iflos holda saqlash ",
    "noAnswer2": "manbadagi elektr tokini ko’payib-kamayib ketishi ",
    "noAnswer3": "bemor odam kompyuterdan foydalanishi "
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda kompyuterning xotiralash qurilmalari keltirilgan? ",
    "answer": "DIMM, SIMM, RIMM ",
    "noAnswer1": "Windows, OS/2, Unix ",
    "noAnswer2": "Word, Excel, Access\\ ",
    "noAnswer3": "AMD, Cyrix, Dell "
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda ma`lumotlarning ulchov birliklari tugri keltirilgan? ",
    "answer": "Gigobayt, terobayt ",
    "noAnswer1": "Kilobayt, tonnabayt ",
    "noAnswer2": "1000 belgi, 10 000 rakam ",
    "noAnswer3": "Kilovatt, megovatt "
  },
  {
    "question": "Qaysi katorda kompyuter portlari keltirilgan? ",
    "answer": "USB, PS/2 ",
    "noAnswer1": "Modem, BIOS ",
    "noAnswer2": "VGA, SVGA ",
    "noAnswer3": "SIMM, DIMM "
  },
  {
    "question": "Qaysi kompaniya sakkiz razryadli mikroprotsessorlar ishlab chiqarmagan? ",
    "answer": "IBM ",
    "noAnswer1": "Intel ",
    "noAnswer2": "Zilo ",
    "noAnswer3": "Motorola "
  },
  {
    "question": "Qaysi mikroprotsessor birinchi 16 razryadli mikroprotsessor? ",
    "answer": 8086,
    "noAnswer1": 8080,
    "noAnswer2": 80186,
    "noAnswer3": 80286
  },
  {
    "question": "Qaysi protsessor «qatorining kengligi» 0,13 mkm ga teng? ",
    "answer": "UltraSPARC III ",
    "noAnswer1": "Pentium 4 ",
    "noAnswer2": 8051,
    "noAnswer3": "SIMM "
  },
  {
    "question": "Qaysi protsessor «qatorining kengligi» 0,18 mkm ga teng? ",
    "answer": "Pentium 4 ",
    "noAnswer1": "UltraSPARC III ",
    "noAnswer2": 8051,
    "noAnswer3": "SIMM "
  },
  {
    "question": "Qaysi protsessor NetBurst mikroarxitekturasiga ega? ",
    "answer": "Pentium 4 ",
    "noAnswer1": "UltraSPARC III ",
    "noAnswer2": 8051,
    "noAnswer3": "SIMM "
  },
  {
    "question": "Qaysi protsessor tarkibida 29 000 000 tranzistor mavjud? ",
    "answer": "UltraSPARC III ",
    "noAnswer1": "Pentium 4 ",
    "noAnswer2": 8051,
    "noAnswer3": "SIMM "
  },
  {
    "question": "Qaysi protsessor tarkibida 42 000 000 tranzistor mavjud? ",
    "answer": "Pentium 4 ",
    "noAnswer1": "UltraSPARC III ",
    "noAnswer2": 8051,
    "noAnswer3": "SIMM "
  },
  {
    "question": "Qaysi protsessor Version 9 SPARC mikroarxitekturasiga ega? ",
    "answer": "UltraSPARC III ",
    "noAnswer1": "Pentium 4 ",
    "noAnswer2": 8051,
    "noAnswer3": "SIMM "
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilma kompyuterdagi ma`lumotlarni aks ettirio’ga xizmat kiladi? ",
    "answer": "Monitor ",
    "noAnswer1": "Klaviatura ",
    "noAnswer2": "Sichqoncha ",
    "noAnswer3": "Modem "
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilma kompyuterga fakat buyruklarni kiritishga xizmat kiladi? ",
    "answer": "Sichqoncha ",
    "noAnswer1": "Klaviatura ",
    "noAnswer2": "Monitor ",
    "noAnswer3": "Modem "
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilma kompyuterga ma`lumotlarni kiritishga xizmat kiladi? ",
    "answer": "Klaviatura ",
    "noAnswer1": "Sichqoncha ",
    "noAnswer2": "Monitor ",
    "noAnswer3": "Modem "
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilma kompyuterning asosiy qurilmasi xisoblanadi? ",
    "answer": "Videokarta ",
    "noAnswer1": "printer ",
    "noAnswer2": "Windows ",
    "noAnswer3": "Video’roektor "
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilma kompyuterning kushimcha qurilmasi xisoblanadi? ",
    "answer": "Videoproektor ",
    "noAnswer1": "printer ",
    "noAnswer2": "Videokarta ",
    "noAnswer3": "Windows "
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilma kompyuterning tashki qurilmasi xisoblanadi? ",
    "answer": "printer ",
    "noAnswer1": "Videokarta ",
    "noAnswer2": "Windows ",
    "noAnswer3": "Video’roektor "
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilma ma`lumotlarni fakat chikarishga xizmat kiladi? ",
    "answer": "Plotter ",
    "noAnswer1": "Skaner ",
    "noAnswer2": "Klaviatura ",
    "noAnswer3": "Modem "
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilma o‘chirilganida kompyuter ishlamaydi? ",
    "answer": "Operativ hotira ",
    "noAnswer1": "Diskovod ",
    "noAnswer2": "Sichqoncha ",
    "noAnswer3": "Printer "
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilma odatdagi telefon aloqa chiziqlari orqali ma’lumotlar almashinishni ta’minlab bera oladi? ",
    "answer": "modem ",
    "noAnswer1": "telefaks ",
    "noAnswer2": "faks-modem ",
    "noAnswer3": "interfeys "
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilma tarkibida qator registrlar deb ataluvchi maxsus xotira yacheykalari mavjud bo'ladi? ",
    "answer": "Protsessor ",
    "noAnswer1": "Trigger ",
    "noAnswer2": "Kiritish qurilmasi ",
    "noAnswer3": "Chiqarish qurilmasi "
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilma vidnokarta bilan birgalikda ishlaydi? ",
    "answer": "Monitor ",
    "noAnswer1": "Klaviatura ",
    "noAnswer2": "Sichqoncha ",
    "noAnswer3": "Modem "
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilma yordamida tashqi qurilma bilan shina o‘rtasidagi aloqa amalga oshiriladi? ",
    "answer": "kontroller ",
    "noAnswer1": "vinchester ",
    "noAnswer2": "magistralllar ",
    "noAnswer3": "DXQ "
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilmalar odatda asosiy plataga joylangan bo’ladi:1)ovoz platasi; 2)maxalliy tarmoq platasi; 3)tezkor xotira ",
    "answer": "1 va 2 ",
    "noAnswer1": "1 va 3 ",
    "noAnswer2": "2 va 3 ",
    "noAnswer3": "1, 2 va 3 "
  },
  {
    "question": "Qaysi sanoq sistemasi Kompyuterning arifmetik asosini tashkil etadi? ",
    "answer": "2 lik sanoq sistemasi. ",
    "noAnswer1": "8 lik sanoq sistemasi; ",
    "noAnswer2": "3 lik sanoq sistemasi; ",
    "noAnswer3": "16 lik sanoq sistemasi; "
  },
  {
    "question": "Qaysi sigimli flesh xotiralar ishlab chiqarilmaydi? ",
    "answer": 6,
    "noAnswer1": 2,
    "noAnswer2": 4,
    "noAnswer3": 8
  },
  {
    "question": "Qaysi xotira protsessor bilan tugridan-tugri ishlaydi? ",
    "answer": "Tezkor xotira ",
    "noAnswer1": "Qattiq disk ",
    "noAnswer2": "CD-ROM ",
    "noAnswer3": "DVD "
  },
  {
    "question": "Qaysi xotiraga murojaat qilish tezligi eng katta? ",
    "answer": "registrli xotiraga ",
    "noAnswer1": "operativ xotiraga ",
    "noAnswer2": "doimiy xotiraga ",
    "noAnswer3": "optik xotiraga "
  },
  {
    "question": "Qaysi xotiralash qurilmasi diskli emas? ",
    "answer": "Strimer ",
    "noAnswer1": "Qattiq disk ",
    "noAnswer2": "CD-ROM ",
    "noAnswer3": "DVD "
  },
  {
    "question": "Qaysi xotiralash qurilmasi eng sekin ishlaydi? ",
    "answer": "Qattiq disk ",
    "noAnswer1": "Tezkor xotira ",
    "noAnswer2": "CD-ROM ",
    "noAnswer3": "DVD "
  },
  {
    "question": "Qaysi xotiralash qurilmasi mikrosxemali? ",
    "answer": "Tezkor xotira ",
    "noAnswer1": "Qattiq disk ",
    "noAnswer2": "CD-ROM ",
    "noAnswer3": "DVD "
  },
  {
    "question": "Qisqartirilgan buyruqlar to‘plamiga ega kompyuter qanday nomlanadi? ",
    "answer": "RISC ",
    "noAnswer1": "CISC ",
    "noAnswer2": "P6 ",
    "noAnswer3": "MIPS "
  },
  {
    "question": "Qurilmalarni boshqarish funksiyasini bajaruvchi qismi nima deb ataladi? ",
    "answer": "Boshqarish qurilmasi ",
    "noAnswer1": "Arifmetik-mantiqiy qurilma ",
    "noAnswer2": "Boshqarish qurilmasi, Arifmetik-mantiqiy qurilma ",
    "noAnswer3": "Registr "
  },
  {
    "question": "Qurilmalarning ishlashini boshqaruvchi dasturlar qanday ataladi? ",
    "answer": "Tizimli ",
    "noAnswer1": "Xizmatchi ",
    "noAnswer2": "Drayverlar ",
    "noAnswer3": "Amaliy "
  },
  {
    "question": "Quyida monitor turlari keltirilgan javobni toping? ",
    "answer": "EGA, VGA, SVGA, XGA ",
    "noAnswer1": "lazerli, matritsaviy va purkovchi(struynqy). ",
    "noAnswer2": "Intel-8087, Intel-80287, Intel-80386 ",
    "noAnswer3": "lazerli va purkovchi (struynqy). "
  },
  {
    "question": "Quyidagi javoblardan ma`lumotlarni nusxalashning noto’g’ri usulini to’ing? ",
    "answer": "sichqoncha yordamida matnni ekran bo’yicha siljitish. ",
    "noAnswer1": "«pravka» menyusi yordamida ",
    "noAnswer2": "«Kopirovat v bufer» va «Kopirovat iz bufera»klavishlari yordamida. ",
    "noAnswer3": "CTRL+Insert va Shift+Insert klavishlari yordamida "
  },
  {
    "question": "Quyidagi qurilmalardan qaysi biri germetik korpusga joylanadi? ",
    "answer": "vinchester ",
    "noAnswer1": "kompakt disk yurituvchi ",
    "noAnswer2": "printer ",
    "noAnswer3": "flesh xotira "
  },
  {
    "question": "Quyidagilardan qaysi biri axborotga misol bo’ladi? ",
    "answer": "matn va belgi ",
    "noAnswer1": "matn va vaqt ",
    "noAnswer2": "vaqt va raqam ",
    "noAnswer3": "tovush, vaqt, belgi "
  },
  {
    "question": "Quyidagilardan qaysi biri dasturiy vositalarga tegishli emas? ",
    "answer": "protsessor ",
    "noAnswer1": "drayver ",
    "noAnswer2": "tizimli dasturiy ta’minot ",
    "noAnswer3": "matn va grafik redaktorlar "
  },
  {
    "question": "Quyidagilardan qaysi biri matematik soprotsessor? ",
    "answer": 8087,
    "noAnswer1": 8086,
    "noAnswer2": 8088,
    "noAnswer3": 8080
  },
  {
    "question": "Quyidagilarning Qaysi biri katta kompyuter xisoblanadi? ",
    "answer": "IBM 4300 ",
    "noAnswer1": "pentium IV Server ",
    "noAnswer2": "Intel ASCI Red ",
    "noAnswer3": "H’ 9000 "
  },
  {
    "question": "Quyidagilarning Qaysi biri kichik kompyuter xisoblanadi? ",
    "answer": "HP 9000 ",
    "noAnswer1": "pentium IV Server ",
    "noAnswer2": "Intel ASCI Red ",
    "noAnswer3": "IBM 4300 "
  },
  {
    "question": "Quyidagilarning Qaysi biri kuchma kompyuter xisoblanadi? ",
    "answer": "Lap Top ",
    "noAnswer1": "Intel ASCI Red ",
    "noAnswer2": "IBM 4300 ",
    "noAnswer3": "Hp 9000 "
  },
  {
    "question": "Quyidagilarning Qaysi biri shaxsiy kompyuter xisoblanadi? ",
    "answer": "AMD Athlon ",
    "noAnswer1": "pentium IV Server ",
    "noAnswer2": "Intel ASCI Red ",
    "noAnswer3": "IBM 4300 "
  },
  {
    "question": "Quyidagilarning Qaysi biri Super kompyuter xisoblanadi? ",
    "answer": "Intel ASCI Red ",
    "noAnswer1": "pentium IV Server ",
    "noAnswer2": "IBM 4300 ",
    "noAnswer3": "HP 9000 "
  },
  {
    "question": "RAID qisqartmasi nimani anglatadi? ",
    "answer": "Magnitli disklar asosida qurilgan, ma’lumotlarni tezkor kiritish-chiqarish qurilmasi ",
    "noAnswer1": "Bitta katta xajmdagi qimmat disk ",
    "noAnswer2": "Kichik hisoblash tizimlarining interfeysi ",
    "noAnswer3": "Tarmoq interfeysining qurilmasi "
  },
  {
    "question": "Rangli monitorlarda ishlatiladigan asosiy ranglar tizimi qanday nomlanadi? ",
    "answer": "RGB ",
    "noAnswer1": "RYB ",
    "noAnswer2": "YGB ",
    "noAnswer3": "RGY "
  },
  {
    "question": "Rangli trubkalarda nechta asosiy rang mavjud? ",
    "answer": 3,
    "noAnswer1": 1,
    "noAnswer2": 2,
    "noAnswer3": 4
  },
  {
    "question": "Rangli trubkalarda qaysi rang asosiy hisoblanmaydi? ",
    "answer": "sariq ",
    "noAnswer1": "qizil ",
    "noAnswer2": "yashil ",
    "noAnswer3": "ko`k "
  },
  {
    "question": "Raqamli mantiqiy sath, olti sathli kompyuterlarning qaysi sathiga tegishli? ",
    "answer": "5 sathiga ",
    "noAnswer1": "1 sathiga ",
    "noAnswer2": "2 sathiga ",
    "noAnswer3": "3 sathiga "
  },
  {
    "question": "Raqamli mantiqiy sathning obyektlari qanday nomlanadi? ",
    "answer": "ventillar ",
    "noAnswer1": "triggerlar ",
    "noAnswer2": "registrlar ",
    "noAnswer3": "komparatorlar "
  },
  {
    "question": "Razryadlari soni kancha bo’lgan videoprotsessor ishlab chiqarilmaydi? ",
    "answer": 128,
    "noAnswer1": 64,
    "noAnswer2": 256,
    "noAnswer3": 384
  },
  {
    "question": "Registr so'zining ma'nosi? ",
    "answer": "ingilizcha, yozuv jurnali. ",
    "noAnswer1": "fransuzcha, yozuv jurnali ",
    "noAnswer2": "fransuzcha, ma'lumotnoma ",
    "noAnswer3": "lotincha, ma'lumotnoma "
  },
  {
    "question": "Registrga yangi ma’lumotni yozish jarayoni qanday nomlanishi mumkin? ",
    "answer": "YUklash ",
    "noAnswer1": "Bajarish ",
    "noAnswer2": "Uchirib-yoqish ",
    "noAnswer3": "Qayta yuklash "
  },
  {
    "question": "Registrlar nima? "
  },
  {
    "answer": "raqamli axborotni qabul qilish, xotirada saqlash,uzatish,kodini o'zgartiradigan qurilma ",
    "noAnswer1": "analog axborotni qabul qilish, xotirada saqlash,uzatish,kodini o'zgartiradigan qurilma ",
    "noAnswer2": "analog axborotni qabul qilish, xotirada saqlash,uzatish,adresini o'zgartiradigan qurilma ",
    "noAnswer3": "diskret axborotni qabul qilish, xotirada saqlash,uzatish,kodini o'zgartiradigan qurilma "
  },
  {
    "question": "Registrlar nimalardan tashkil topgan? ",
    "answer": "triggerlardan ",
    "noAnswer1": "atributlardan ",
    "noAnswer2": "shinalardan ",
    "noAnswer3": "yascheykalardan "
  },
  {
    "question": "Registrlarda axborot qanday ko'rinishda saqlanadi? ",
    "answer": "0 va 1 raqamli kombinatsiya ko'rinishida ",
    "noAnswer1": "istalgan ko'rinishda ",
    "noAnswer2": "alifbo tartibida ",
    "noAnswer3": "sinxronlashtirilgan ketma ketlik ko'rinishida "
  },
  {
    "question": "RISC qisqartmasi nimani anglatadi? ",
    "answer": "Qisqartirilgan buyruqlar to‘plamiga ega kompyuter ",
    "noAnswer1": "Magnitli disklar asosida qurilgan, ma’lumotlarni tezkor kiritish-chiqarish qurilmasi ",
    "noAnswer2": "Ulanish nuqtalari ikki tomonda joylashgan xotira moduli ",
    "noAnswer3": "Tarmoq interfeysining qurilmasi "
  },
  {
    "question": "Sanoatdagi kengaytirilgan standart arxitekturali shinani ko‘rsating. ",
    "answer": "EISA ",
    "noAnswer1": "ISA ",
    "noAnswer2": "PCI ",
    "noAnswer3": "AGP "
  },
  {
    "question": "Sanoatdagi standart arxitekturali shinani ko‘rsating. ",
    "answer": "ISA ",
    "noAnswer1": "EISA ",
    "noAnswer2": "PCI ",
    "noAnswer3": "AGP "
  },
  {
    "question": "SF yoki EFLAGS registri deganda qaysi registr tushuniladi? ",
    "answer": "bayroqlar registri ",
    "noAnswer1": "buyruqlar sanagichi registri ",
    "noAnswer2": "buyruqlar ko‘rsatgichi ",
    "noAnswer3": "akkumulyator "
  },
  {
    "question": "SHaxsiy kompyuterda ma’lumotni qayta ishlash qaysi qurilmada amalaga oshiriladi? ",
    "answer": "Protsessorda ",
    "noAnswer1": "Adapterda ",
    "noAnswer2": "SHinada ",
    "noAnswer3": "Klaviaturada "
  },
  {
    "question": "SHaxsiy kompyuterlar uchun mo‘ljallangan qoplamalarning qanday xillarini bilasiz? ",
    "answer": "gorizontal (desktop) va vertikal (tower) xillari ",
    "noAnswer1": "ichki va tashqi ",
    "noAnswer2": "rolikli va planshetli ",
    "noAnswer3": "matritsali, sepuvchi va lazerli "
  },
  {
    "question": "SHina orqali ma’lumotlarni uzatishga ruxsat beradigan qurilma nima deb ataladi? ",
    "answer": "SHina ustasi ",
    "noAnswer1": "SHina tsikli ",
    "noAnswer2": "SHina so‘rovi ",
    "noAnswer3": "Parallel shina "
  },
  {
    "question": "SHisha tolali kabelda signal qanday yo‘nalishda uzatiladi? ",
    "answer": "Bir yo‘nalishda ",
    "noAnswer1": "Dupleks rejimida ",
    "noAnswer2": "Ikki yo‘nalishda ",
    "noAnswer3": "YArim dupleks rejimida "
  },
  {
    "question": "SIMM qisqartmasi nimani anglatadi? ",
    "answer": "Ulanish nuqtalari bir tomonda joylashgan xotira moduli ",
    "noAnswer1": "Ulanish nuqtalari ikki tomonda joylashgan xotira moduli ",
    "noAnswer2": "Uyali telefonni ulash uchun mo‘ljallangan karta ",
    "noAnswer3": "O‘rnatilgan kontrollerga ega qurilma "
  },
  {
    "question": "Software deganda nima tushiniladi? ",
    "answer": "kompyuterning dasturiy ta’minoti ",
    "noAnswer1": "«manbani ula va ishlayver» tizimi ",
    "noAnswer2": "yordamchi dastur ",
    "noAnswer3": "kompyuterga yangi qurilmalarni ulash uchun mo‘ljallangan dastur "
  },
  {
    "question": "Strimmer nima uchun mo‘ljallangan? ",
    "answer": "katta xajmdagi axborotni magnit tasmasiga yozish uchun ",
    "noAnswer1": "qog‘oz bo‘lagidagi grafik tasvirlarni kompyuterga kiritish uchun ",
    "noAnswer2": "telefon tarmog‘i orqali bir kompyuterdan, boshqa bir kompyuterga ma’lumotni uzatish uchun ",
    "noAnswer3": "vizual axborotni akslantirish uchun "
  },
  {
    "question": "Takt chastotasining o‘lchov birligi nima? ",
    "answer": "MGts ",
    "noAnswer1": "Mbayt ",
    "noAnswer2": "Kbayt ",
    "noAnswer3": "Bit "
  },
  {
    "question": "Tarmoq interfeysi qurilmasini ko‘rsating. ",
    "answer": "NID ",
    "noAnswer1": "DSLAM ",
    "noAnswer2": "ADSL ",
    "noAnswer3": "USB "
  },
  {
    "question": "Tarmoq kabellarining qaysi biri eng kata uzatish tezligiga va sifatga ega? ",
    "answer": "Optik tolali ",
    "noAnswer1": "Koaksial kabel ",
    "noAnswer2": "“O‘rama juft” kabeli ",
    "noAnswer3": "Telefon kabeli "
  },
  {
    "question": "Tashqi qurilmalarni boshqarish dasturi nima deb nomlanadi? ",
    "answer": "drayver ",
    "noAnswer1": "brauzer ",
    "noAnswer2": "tezkor tizim ",
    "noAnswer3": "dasturlash tizimi "
  },
  {
    "question": "Telefon tarmog‘i orqali kompyuterlarni o‘zaro bog‘laydigan qurilma qanday nomlanadi? ",
    "answer": "modem ",
    "noAnswer1": "interfeys ",
    "noAnswer2": "CD- ROM ",
    "noAnswer3": "MIDI "
  },
  {
    "question": "Tez ishlaydigan grafik port shinasini ko‘rsating. ",
    "answer": "AGP ",
    "noAnswer1": "ISA ",
    "noAnswer2": "EISA ",
    "noAnswer3": "PCI "
  },
  {
    "question": "Tezkor tizim dasturlarning qaysi turiga kiradi? ",
    "answer": "Tizimli dasturlar turiga ",
    "noAnswer1": "Tizimli dasturlash tiliga ",
    "noAnswer2": "Amaliy dasturlarturiga ",
    "noAnswer3": "Virtual dasturlar turiga "
  },
  {
    "question": "Tezkor tizimni dasturi qayerda joylashgan? ",
    "answer": "Doimiy hotirada ",
    "noAnswer1": "Kesh- hotirada ",
    "noAnswer2": "CD- diskda ",
    "noAnswer3": "Protsessorda "
  },
  {
    "question": "To‘liq buyruqlar to‘plamiga ega kompyuter qanday nomlanadi? ",
    "answer": "CISC ",
    "noAnswer1": "RISC ",
    "noAnswer2": "P6 ",
    "noAnswer3": "MIPS "
  },
  {
    "question": "To‘rtta o‘zgaruvchili mantiqiy funksiyaning xaqiqat jadvali necha qatordan iborat bo‘ladi? ",
    "answer": 16,
    "noAnswer1": 4,
    "noAnswer2": 8,
    "noAnswer3": 12
  },
  {
    "question": "Uchta o‘zgaruvchili mantiqiy funksiyaning xaqiqat jadvali necha qatordan iborat bo‘ladi? ",
    "answer": 8,
    "noAnswer1": 4,
    "noAnswer2": 3,
    "noAnswer3": 16
  },
  {
    "question": "Uchta o‘zgaruvchili mantiqiy funksiyaning xaqiqat jadvali necha qatordan iborat bo‘ladi? ",
    "answer": 8,
    "noAnswer1": 4,
    "noAnswer2": 3,
    "noAnswer3": 16
  },
  {
    "question": "UltraSPARC III protsessori tarkibida nechta tranzistor bor? ",
    "answer": 29000000,
    "noAnswer1": 42000000,
    "noAnswer2": 9500,
    "noAnswer3": 550000
  },
  {
    "question": "Umumiy maqsadlar uchun mo‘ljallangan registrlarni ko‘rsating. ",
    "answer": "AX, EAX ",
    "noAnswer1": "SI, ESI ",
    "noAnswer2": "DI, EDI ",
    "noAnswer3": "SP, ESP "
  },
  {
    "question": "USB qisqartmasi nimani anglatadi? ",
    "answer": "Ma’lumotlarni ketma-ket uzatuvchi universal shina ",
    "noAnswer1": "Sanoatdagi standart arxitekturali shina ",
    "noAnswer2": "Tez ishlaydigan grafik port shinasini ",
    "noAnswer3": "Tarmoq interfeysining qurilmasi "
  },
  {
    "question": "Videoadapterning ko‘rsata olish imkoniyati deganda nima tushiniladi? ",
    "answer": "gorizantal va vertikal bo‘ylab chiqarib bera olishi mumkin bo‘lgan nuqtalarining soni ",
    "noAnswer1": "ekranning diagonal bo‘yicha o‘lchami ",
    "noAnswer2": "lyuminofor donasining o‘lchami ",
    "noAnswer3": "ekrandagi tasvirning xajmini proportsional ravishda kichraytirishi/kengaytirishi "
  },
  {
    "question": "Vinchester nima uchun mo‘ljallangan? ",
    "answer": "Ma’lumotlarni doimiy saqlash uchun ",
    "noAnswer1": "Tashqi qurilmalarni ulash uchun ",
    "noAnswer2": "Berilgan dastur asosida kompyuterni boshqarish uchun ",
    "noAnswer3": "Operativ hotirada ma’lumotni saqlash uchun "
  },
  {
    "question": "Xozirgi shaxsiy kompyuterlarda xotiraga murojaat qilishning necha xil rejimi mavjud? ",
    "answer": 2,
    "noAnswer1": 3,
    "noAnswer2": 1,
    "noAnswer3": 4
  },
  {
    "question": "XX asrning 40 yillarida hisoblash mashinalarining ishlash printsiplari kim tomonidan tavsiflangan? ",
    "answer": "Jon Fon Neyman tomonidan ",
    "noAnswer1": "MicroSoft kompaniyasi hodimlari tomonidan ",
    "noAnswer2": "Bill Geyts tomonidan ",
    "noAnswer3": "Klod SHen tomonidan "
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning nolinchi sathi qanday nomlanadi?",
    "answer": "raqamli mantiqiy sath"
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning birinchi sathi qanday nomlanadi?",
    "answer": "mikroarxitektura sathi"
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning ikkinchi sathi qanday nomlanadi?",
    "answer": "buyruqlar to‘plami arxitekturasi sathi"
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning uchinchi sathi qanday nomlanadi?",
    "answer": "operatsion tizim sathi"
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning to‘rtinchi sathi qanday nomlanadi?",
    "answer": "assembler sathi"
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning beshinchi sathi qanday nomlanadi?",
    "answer": "amaliy tillar dasturchilari sathi"
  },
  {
    "question": "Bir bitli xotira elementi deganda nima tushuniladi?",
    "answer": "trigger"
  },
  {
    "question": "Kompyuter xotirasini iyerarxik ko‘rinishda tashkil yetishda, iyerarxiyaning eng yuqori qismida joylashgan xotirani ko‘rsating.",
    "answer": "ichki registrlar"
  },
  {
    "question": "Kompyuter xotirasini iyerarxik ko‘rinishda tashkil yetishda, iyerarxiyaning ikkinchi qatorida joylashgan xotirani ko‘rsating.",
    "answer": "kesh xotira"
  },
  {
    "question": "Kompyuter xotirasini iyerarxik ko‘rinishda tashkil yetishda, iyerarxiyaning uchinchi qatorida joylashgan xotirani ko‘rsating.",
    "answer": "asosiy xotira"
  },
  {
    "question": "Kompyuter xotirasini iyerarxik ko‘rinishda tashkil yetishda, iyerarxiyaning to‘rtinchi qatorida joylashgan xotirani ko‘rsating.",
    "answer": "magnitli disk"
  },
  {
    "question": "Kompyuter xotirasini iyerarxik ko‘rinishda tashkil yetishda, iyerarxiyaning beshinchi qatorida joylashgan xotirani ko‘rsating.",
    "answer": "optik disk"
  },
  {
    "question": "Ma’lumotlarni ketma-ket uzatuvchi universal shinani ko‘rsating.",
    "answer": "USB"
  },
  {
    "question": "Protsessorning IP yoki EIP registri deganda qanday registr tushuniladi?",
    "answer": "buyruqlarni ko‘rsatuvchi registr"
  },
  {
    "question": "SF yoki EFLAGS registri deganda qaysi registr tushuniladi?",
    "answer": "bayroqlar registri"
  },
  {
    "question": "CS registri deganda qaysi registr tushuniladi?",
    "answer": "kodlar yoziladigan segment registri"
  },
  {
    "question": "Umumiy maqsadlar uchun mo‘ljallangan registrlarni ko‘rsating.",
    "answer": "AX, EAX"
  },
  {
    "question": "Pentium 4 protsessori tarkibida nechta tranzistor bor?",
    "answer": 42000000
  },
  {
    "question": "Pentium 4 protsessori mikroarxitekturasi qanday nomlanadi?",
    "answer": "NetBurst"
  },
  {
    "question": "Pentium 4 protsessori mikrosxemasi nechta chiqish oyoqchalariga ega?",
    "answer": 478
  },
  {
    "question": "UltraSPARC III protsessori mikrosxemasi nechta chiqish oyoqchalariga ega?",
    "answer": 1368
  },
  {
    "question": "To‘liq buyruqlar to‘plamiga ega kompyuter qanday nomlanadi?",
    "answer": "CISC"
  },
  {
    "question": "Qisqartirilgan buyruqlar to‘plamiga ega kompyuter qanday nomlanadi?",
    "answer": "RISC"
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining birinchi bosqichida nima amalga oshiriladi?",
    "answer": "RS yordamida bajarilishi kerak bo‘lgan buyruq tanlab olinadi"
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining ikkinchi bosqichida nima amalga oshiriladi?",
    "answer": "RS-ning qiymati orttiriladi"
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining uchinchi bosqichida nima amalga oshiriladi?",
    "answer": "buyruq dekodlanadi"
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining to‘rtinchi bosqichida nima amalga oshiriladi?",
    "answer": "buyruqni bajarish uchun kerak bo‘ladigan ma’lumotlar xotiradan yoki registrlardan tanlab olinadi"
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining beshinchi bosqichida nima amalga oshiriladi?",
    "answer": "buyruq bajariladi"
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining oltinchi bosqichida nima amalga oshiriladi?",
    "answer": "natijalarni xotiraga yoki registrlarga yozish"
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining yettinchi bosqichida nima amalga oshiriladi?",
    "answer": "keyingi buyruqni bajarish tsikliga o‘tish"
  },
  {
    "question": "Protsessor sikli nechta bosqichidan iborat?",
    "answer": 7
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining qaysi bosqichida buyruqni bajarish amalga oshiriladi?",
    "answer": 5
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining qaysi bosqichida buyruqni tanlab olish amalga oshiriladi?",
    "answer": 1
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining qaysi bosqichida buyruqni dekodlash amalga oshiriladi?",
    "answer": 3
  },
  {
    "question": "Protsessor siklining qaysi bosqichida natijalarini xotiraga yoki registrlarga yozish amalga oshiriladi?",
    "answer": 6
  },
  {
    "question": "Core i7 protsessorida necha sathli kesh qo‘llaniladi?",
    "answer": "3 sathli kesh"
  },
  {
    "question": "Core i7 protsessorlaridagi yadrolar sonini ko‘rsating",
    "answer": "ko‘p"
  },
  {
    "question": "Keltirilganlarning qaysi biri Fon Neyman printsiplariga to‘g‘ri keladi?",
    "answer": "ikkilik sanoq sistemasini qo‘llash"
  },
  {
    "question": "Keltirilganlarning qaysi biri Fon Neyman printsiplariga to‘g‘ri keladi?",
    "answer": "dastur yordamida boshqarish"
  },
  {
    "question": "Keltirilganlarning qaysi biri Fon Neyman printsiplariga to‘g‘ri keladi?",
    "answer": "hotirani ham ma’lumotlarni, ham dasturlarni saqlashda qo‘llash"
  },
  {
    "question": "Keltirilganlarning qaysi biri Fon Neyman printsiplariga to‘g‘ri keladi?",
    "answer": "hotira yacheykalari ketma-ket keluvchi adreslarga ega”"
  },
  {
    "question": "Keltirilganlarning qaysi biri Fon Neyman printsiplariga to‘g‘ri keladi?",
    "answer": "dasturni bajarishda shartli o‘tish imkoniyati"
  },
  {
    "question": "RISC qisqartmasi nimani anglatadi?",
    "answer": "Qisqartirilgan buyruqlar to‘plamiga ega kompyuter"
  },
  {
    "question": "CISC qisqartmasi nimani anglatadi?",
    "answer": "To‘lik buyruqlar to‘plamiga ega kompyuter"
  },
  {
    "question": "Kompyuterning minimal tarkibiga nimalar kiradi?",
    "answer": "monitor, tizimli blok, klaviatura"
  },
  {
    "question": "Boshqarish shinasi nima uchun mo‘ljallangan?",
    "answer": "boshqarish signallarini uzatish uchun"
  },
  {
    "question": "Ma’lumotlar shinasi nima uchun mo‘ljallangan?",
    "answer": "ishlanayotgan axborotni uzatish uchun"
  },
  {
    "question": "Videoadapterning ko‘rsata olish imkoniyati deganda nima tushiniladi?",
    "answer": "gorizantal va vertikal bo‘ylab chiqarib bera olishi mumkin bo‘lgan nuqtalarining soni"
  },
  {
    "question": "Vinchester nima uchun mo‘ljallangan?",
    "answer": "Ma’lumotlarni doimiy saqlash uchun"
  },
  {
    "question": "Modem qanday vazifani bajaradi?",
    "answer": "Analogli signalni raqamli signalga va raqamli signalni analogli signalga aylantirish uchunuzgartiradi."
  },
  {
    "question": "Kompyuterning ish samaradorligi nimaga bog‘liq?",
    "answer": "Protsessor chastotasiga"
  },
  {
    "question": "Takt chastotasining o‘lchov birligi nima?",
    "answer": "MGts"
  },
  {
    "question": "XX asrning 40 yillarida hisoblash mashinalarining ishlash printsiplari kim tomonidan tavsiflangan?",
    "answer": "Jon Fon Neyman tomonidan"
  },
  {
    "question": "CISC qanday arxitektura turi hisoblanadi?",
    "answer": "To'liq buyruqlar to'plami bilan"
  },
  {
    "question": "RISC arxitekturasining qanday turi?",
    "answer": "Qisqartirilgan ko'rsatmalar to'plami"
  },
  {
    "question": "Ko'p protsessorli tizimlarda xotira qanday tashkil etilgan?",
    "answer": "Taqsimlangan va umumiy xotira"
  },
  {
    "question": "Umumiy xotiraga ega UMA multiprotsessorli tizimlarining turlarini belgilang",
    "answer": "SMP, PVP"
  },
  {
    "question": "SMP xotira va PVP bilan ko'p protsessorli tizim qanday?",
    "answer": "umumiy xotira bilan"
  },
  {
    "question": "Taqsimlangan xotira NUMA multiprotsessorli tizim turlarini belgilang",
    "answer": "NCC-NUMA, CC-NUMA, COMA"
  },
  {
    "question": "Ko'p kompyuterli tizimlarning turlarini ko'rsating",
    "answer": "Klasterlar, MPPlar"
  },
  {
    "question": "Klasterlar va MPPlar qanday turdagi tizimlardir?",
    "answer": "Ko'p kompyuter"
  },
  {
    "question": "Buyruqlar darajasidagi parallelizm nima?",
    "answer": "Bir nechta buyruqlarning bir qismini bir vaqtning o'zida bajarishning potentsial imkoniyati"
  },
  {
    "question": "Buyruqlar bajarilishining potentsial o'zaro kelishishi nima deb ataladi?",
    "answer": "buyruq darajasidagi parallellik"
  },
  {
    "question": "Buyruqlar darajasidagi parallelizmning g'oyasi nima?",
    "answer": "konveyer g'oyasi bo'yicha"
  },
  {
    "question": "Superskalar protsessor nechta funktsiya blokiga ega",
    "answer": 5
  },
  {
    "question": "Qaysi protsessorlar NetBurst mikroarxitekturasidan foydalanadi?",
    "answer": "Pentium 4"
  },
  {
    "question": "Dekompozitsiya nima?",
    "answer": "Bu vazifani segmentlarga bo'lish uchun ishlov berishni anglatadi"
  },
  {
    "question": "Core i7 protsessorida nechta kesh darajasi mavjud?",
    "answer": 3
  },
  {
    "question": "Qanday turdagi xotira operativ xotira deb ataladi?",
    "answer": "tasodifiy kirish xotira qurilmasi (RAM)"
  },
  {
    "question": "Intel Core Duo protsessorining vazifasi nima?",
    "answer": "Bitta chipga joylashtirilgan ikkita yadroli protsessor"
  },
  {
    "question": "Pentium II, Pentium Pro va Pentium III protsessorlari qanday mikroarxitekturaga asoslangan?",
    "answer": "Mikroarxitektura P6"
  },
  {
    "question": "Nahalem mikroarxitekturasi qaysi protsessorga tegishli?",
    "answer": "Intel Core i7"
  },
  {
    "question": "2011-yilda Intel Core i7 protsessorida qanday arxitektura ishlatilgan?",
    "answer": "Sandy-Bridge"
  },
  {
    "question": "Intel Core i7 protsessorida nechta bit bor?",
    "answer": 64
  },
  {
    "question": "UltraSPARC III protsessorini qaysi kompaniya ishlab chiqaradi?",
    "answer": "SUN"
  },
  {
    "question": "UltraSPARC III protsessorida nechta quvur liniyasi mavjud?",
    "answer": 6
  },
  {
    "question": "Shinalar kengligi deganda nima tushuniladi?",
    "answer": "Bir soatda o'tadigan bitlar soni"
  },
  {
    "question": "Pentium asosidagi kompyuterlarning asosiy xotirasidagi baytlar qanday tartibda joylashgan?",
    "answer": "teskari tartibda"
  },
  {
    "question": "SPARC protsessorlari oilasiga asoslangan kompyuterlarning asosiy xotirasida baytlar qanday tartiblangan?",
    "answer": "to'g'ri tartibda"
  },
  {
    "question": "Asosiy xotirada to'g'ri tartibda baytlarga ega bo'lgan kompyuter protsessorini ko'rsating.",
    "answer": "UltraSPARC III"
  },
  {
    "question": "Asosiy xotirada teskari tartibda baytlarga ega bo'lgan kompyuter protsessoriga ishora qiling.",
    "answer": "Pentium 4"
  },
  {
    "question": "Xuddi shu xotira panelida joylashgan xotira modullarining nomlari qanday?",
    "answer": "SIMM"
  },
  {
    "question": "Xotira panelining ikkala tomonida joylashgan xotira modullari qanday nomlanadi?",
    "answer": "DIMM"
  },
  {
    "question": "D-flip-floplar asosida RAM qurilmasini belgilang.",
    "answer": "Statik xotira (SRAM)"
  },
  {
    "question": "Ma'lumotni o'chirish va qayta yozish mumkin bo'lgan dasturlashtiriladigan faqat o'qish uchun xotira qurilmasini belgilang.",
    "answer": "EPROM"
  },
  {
    "question": "Kompyuter tashqi komponentlar bilan bog'lanishi mumkin bo'lgan shinani belgilang.",
    "answer": "PCI"
  },
  {
    "question": "Ma'lumotlarni ketma-ket uzatuvchi universal shinani belgilang.",
    "answer": "USB"
  },
  {
    "question": "Monitorda rang yaratish uchun qanday ranglar ishlatiladi?",
    "answer": "qizil, ko'k, yashil"
  },
  {
    "question": "USB qisqartmasi nimani anglatadi?",
    "answer": "universal seriyal bus"
  },
  {
    "question": "Dasturning har bir satrini tahlil qiladigan va darhol ishga tushadigan tizim dasturi nima?",
    "answer": "Tarjimon"
  },
  {
    "question": "Butun dasturni tahlil qilib, keyin uni bajarish uchun kompyuter xotirasiga yozuvchi tizimli dastur qanday nomlanadi?",
    "answer": "Kompilyator"
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilma tashqi qurilma va shina o'rtasidagi aloqani o'rnatadi?",
    "answer": "boshqaruvchi"
  },
  {
    "question": "Vinchester nima uchun?",
    "answer": "Ma'lumotlar va dasturlarni doimiy saqlash uchun"
  },
  {
    "question": "Modem nima qiladi?",
    "answer": "Signalni qabul qilish va uzatish uchun aylantiring."
  },
  {
    "question": "Shaxsiy kompyuterlar uchun shinalarning maqsadi nima?",
    "answer": "Kompyuter komponentlari va qurilmalarini ulash"
  },
  {
    "question": "Kompyuter yoqilganda dastlabki sinov dasturi qayerda?",
    "answer": "BIOS chipida"
  },
  {
    "question": "Kompyuterda ma'lumotlar qanday ko'rinadi?",
    "answer": "ikkilik shaklda"
  },
  {
    "question": "OpenMP texnologiyasi bilan qanday tizimlar dasturlashtirilgan?",
    "answer": "Umumiy xotiraga ega tizimlar uchun"
  },
  {
    "question": "Umumiy xotira tizimlari uchun mo'ljallangan parallelizatsiya kutubxonasini belgilang.",
    "answer": "OpenMp"
  },
  {
    "question": "Protsessor yadrosiga eng yaqin keshga ishora qiling",
    "answer": "L1"
  },
  {
    "question": "L1 keshining nechta turi mavjud?",
    "answer": 2
  },
  {
    "question": "L1 keshining 2 turini tanlang",
    "answer": "Ma'lumotlar va buyruqlar"
  },
  {
    "question": "Virtual yadroli protsessorlarda ishlatiladigan texnologiyani belgilang.",
    "answer": "Hyper Threading"
  },
  {
    "question": "Hisoblash tezligiga ijobiy ta'sir ko'rsatadigan arxitekturani ko'rsating.",
    "answer": "Konveyer"
  },
  {
    "question": "Amdal qonunining talqini qayerda?",
    "answer": "Tezlik (samaradorlik) yadrolar soniga bog'liq"
  },
  {
    "question": "Tezlik (samaradorlik) yadrolar soniga bog'liq degan qonunni aniqlagan olimning ismini toping.",
    "answer": "Amdal"
  },
  {
    "question": "Ish samaradorligini oshirish uchun ultra tez xotirani belgilang",
    "answer": "Kesh xotirasi"
  },
  {
    "question": "Parallel ishlov berish arxitekturasini tanlang",
    "answer": "MIMD"
  },
  {
    "question": "Seriyali ma'lumotlarni qayta ishlash uchun to'g'ri arxitekturani tanlang",
    "answer": "SISD"
  },
  {
    "question": "Buyruqlarni parallel qayta ishlash uchun mos arxitekturani tanlang.",
    "answer": "MIMD"
  },
  {
    "question": "AMD protsessorlarining kamchiliklarini to'g'ri ko'rsatadigan javobni tanlang",
    "answer": "Juda yuqori qizib ketish"
  },
  {
    "question": "OpenMP kutubxonasi bilan bog'liq buyruqlarni qanday ishlatish kerak?",
    "answer": "#pragma"
  },
  {
    "question": "Hisoblash oqimida necha bosqich amalga oshiriladi?",
    "answer": 5
  },
  {
    "question": "Simmetrik multiprosessing nima?",
    "answer": "bir xil turdagi protsessorlarning integratsiyalashgan tizimi"
  },
  {
    "question": "Bir turdagi protsessorlarning birlashtirilgan tizimi qanday nomlanadi?",
    "answer": "Simmetrik ko'p ishlov berish"
  },
  {
    "question": "Hyper Threading texnologiyasidan maqsad nima?",
    "answer": "bir nechta iplarni yaratish uchun"
  },
  {
    "question": "Intel protsessorlarida qanday hisoblash texnologiyalari keng qo'llaniladi?",
    "answer": "Hyper Threading"
  },
  {
    "question": "VLIW arxitekturasining asosiy vazifasi nimadan iborat?",
    "answer": "Uzoq buyruq so'zi uzunligi"
  },
  {
    "question": "VLIW arxitekturasida vazifa qaysi bosqichda shakllanadi?",
    "answer": "Kompilyatsiya vaqtida"
  },
  {
    "question": "OpenMP kutubxonasida sikllarni parallel taqsimlash qaysi buyruq asosida amalga oshiriladi?",
    "answer": "#pragma omp parallel uchun"
  },
  {
    "question": "Superkompyuterlarning hisoblash tezligi uchun o'lchov birligi?",
    "answer": "FLOPS"
  },
  {
    "question": "TOP - 500 tizimi nima?",
    "answer": "Kompyuter tizimining tezligini baholaydi"
  },
  {
    "question": "Vektorli quvurli kompyuter qaysi arxitekturaga tegishli?",
    "answer": "SIMD"
  },
  {
    "question": "Ko'p protsessorli tizimlar qanday arxitekturaga tegishli?",
    "answer": "MIMD"
  },
  {
    "question": "L1 keshi qayerda joylashgan?",
    "answer": "protsessor ichida"
  },
  {
    "question": "Protsessor ichida joylashgan kesh xotirasini belgilang",
    "answer": "L1, L2, L3"
  },
  {
    "question": "L 2 kesh xotirasi qayerda ?",
    "answer": "protsessor ichida"
  },
  {
    "question": "L 3 keshi qayerda ?",
    "answer": "protsessor ichida"
  },
  {
    "question": "Protsessorlardagi vazifalarni parallellashtirish texnologiyasini ko'rsating?",
    "answer": "Ko'p vazifalarni bajarish"
  },
  {
    "question": "Protsessorlarning “tezlashtirish qobiliyati” deganda qanday texnologiya tushuniladi?",
    "answer": "turbo kuchaytirgich"
  },
  {
    "question": "Nvidia -ning parallel texnologiyasini tanlang",
    "answer": "CUDA"
  },
  {
    "question": "CUDA - bu qaysi kompaniya tomonidan ishlab chiqilgan texnologiya?",
    "answer": "Nvidia"
  },
  {
    "question": "Qaysi arxitektura matritsalarni ko'paytirish jarayonlaridan keng foydalanadi?",
    "answer": "MIMD"
  },
  {
    "question": "GPU ishlab chiqishda qaysi kompaniyalar yetakchi?",
    "answer": "AMD, Nvidia"
  },
  {
    "question": "Taqsimlangan tizimlarda keng ko'lamli muammoni hal qilish uchun nima qilinmoqda?",
    "answer": "vazifa kompyuterlar o'rtasida taqsimlanadi."
  },
  {
    "question": "Qaysi turdagi kompyuter Core i7 protsessoridan foydalanadi?",
    "answer": "shaxsiy kompyuterlar"
  },
  {
    "question": "Anakartdagi shimoliy ko'prik quyidagilarni qo'llab-quvvatlaydi:",
    "answer": "Tizim avtobusi, xotira, video adapter"
  },
  {
    "question": "Qaysi kesh darajasi eng tez?",
    "answer": "Birinchi"
  },
  {
    "question": "Protsessor boshqaruv blokining vazifasi nimadan iborat?",
    "answer": "xotiradan buyruqni yuklaydi va uning shifrini ochadi"
  },
  {
    "question": "Protsessorning arifmetik mantiq birligi qanday vazifani bajaradi?",
    "answer": "arifmetik-mantiqiy amallarni bajaradi"
  },
  {
    "question": "Umumiy maqsadli registrlar qanday vazifani bajaradi?",
    "answer": "operandlarning o'zini yoki natijani yoki ushbu operandlar yoki natijalarga ko'rsatgichlarni saqlang"
  },
  {
    "question": "OMAP4430 protsessori qanday kompyuter turi uchun ishlatiladi ?",
    "answer": "mobil kompyuterlar"
  },
  {
    "question": "Pentium protsessorini yaratish uchun qanday turdagi kompyuterlardan foydalaniladi?",
    "answer": "shaxsiy kompyuterlar"
  },
  {
    "question": "Quyidagilardan qaysi biri fon Neyman tamoyillariga mos keladi?",
    "answer": "Ikkilik sanoq tizimining qo'llanilishi"
  },
  {
    "question": "Quyidagilardan qaysi biri fon Neyman tamoyillariga mos keladi?",
    "answer": "dasturiy ta'minotni boshqarish"
  },
  {
    "question": "\"Uskuna\" nima?",
    "answer": "kompyuter texnikasi"
  },
  {
    "question": "\"Dasturiy ta'minot \" Nima ?",
    "answer": "kompyuter dasturi"
  },
  {
    "question": "Quyidagilardan qaysi biri dasturiy vosita emas?",
    "answer": "Markaziy protsessor"
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilma tashqi qurilma va shina o'rtasidagi aloqani o'rnatadi?",
    "answer": "boshqaruvchi"
  },
  {
    "question": "Dastlabki kompyuter test dasturi qayerda yozilgan?",
    "answer": "BIOS chipida"
  },
  {
    "question": "Shaxsiy kompyuterda ma'lumotlarni qayta ishlash uchun qanday qurilma ishlatiladi?",
    "answer": "protsessorda"
  },
  {
    "question": "1940-yillarda kompyuterlar qanday ishlashini kim tasvirlab bergan?",
    "answer": "Jon fon Neyman"
  },
  {
    "question": "Kompyuter o'chirilganda kompyuterdagi ma'lumotlar qaysi xotiradan yo'q qilinadi?",
    "answer": "RAMda"
  },
  {
    "question": "Dastur...?",
    "answer": "Ma'lumotlarni qayta ishlash jarayonida kompyuter bajaradigan buyruqlar ketma-ketligi."
  },
  {
    "question": "Bu ushbu dastur uchun ma'lumotlarni qayta ishlash qurilmasimi?",
    "answer": "Markaziy protsessor"
  },
  {
    "question": "Qayta ishlash jarayonida dasturiy ta'minot va ma'lumotlar qayerda joylashgan?",
    "answer": "RAM"
  },
  {
    "question": "Bir soniyadagi tebranishlar soni qanday nomlanadi?",
    "answer": "Soat chastotasi"
  },
  {
    "question": "Vektorli va matritsali ishlov berish tuzilmalariga ega hisoblash tizimlari sinfini aniqlang.",
    "answer": "SIMD"
  },
  {
    "question": "Ko'p protsessorli tizimlar qaysi sinfga tegishli ekanligini aniqlang",
    "answer": "MIMD"
  },
  {
    "question": "Bir nechta buyruqlar va bitta ma'lumotlar oqimiga ega sinfni belgilang",
    "answer": "MISD"
  },
  {
    "question": "Bir nechta buyruqlar va bir nechta ma'lumotlar oqimi bilan sinfni aniqlang",
    "answer": "MIMD"
  },
  {
    "question": "Bitta buyruq va bitta ma'lumot oqimiga ega sinfni belgilang",
    "answer": "SISD"
  },
  {
    "question": "Bitta buyruq va bir nechta ma'lumotlar oqimiga ega sinfni belgilang",
    "answer": "SIMD"
  },
  {
    "question": "Ko'p kompyuter tizimlari qaysi sinfga tegishli ekanligini aniqlang",
    "answer": "MIMD"
  },
  {
    "question": "Ko'p protsessorli hisoblash tizimlarini aniqlang",
    "answer": "UMA, COMA, NUMA"
  },
  {
    "question": "Kompyuter nima?",
    "answer": "Ma'lumotlarni qayta ishlash va kerakli natijani olish imkonini beruvchi texnik vositalar to'plami"
  },
  {
    "question": "EHMlarning birinchi avlodi (1-avlod) qaysi davrga tegishli?",
    "answer": "1950-1960 yillar"
  },
  {
    "question": "EHMlarning ikkinchi avlodi qanday davrga to‘g‘ri keladi?",
    "answer": "1960-1970 yillar"
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarning uchinchi avlodi qaysi davrga tegishli?",
    "answer": "1970-1980 yillar"
  },
  {
    "question": "EHMlarning to‘rtinchi avlodi qaysi davrga tegishli?",
    "answer": "1980–1990 yillar"
  },
  {
    "question": "Birinchi kompyuter arxitekturasini yaratgan olimning ismini ayting",
    "answer": "fon Neumann"
  },
  {
    "question": "Fon Neyman kompyuter arxitekturasining asosiy qismlari nimalardan iborat?",
    "answer": "5 bu"
  },
  {
    "question": "Parallel hisoblash tizimlarining to'g'ri ta'rifini ko'rsating?",
    "answer": "Parallel ravishda ma'lumotlarni qayta ishlaydigan hisoblash asboblari to'plami"
  },
  {
    "question": "Sinfdagi ko'rsatmalarga va parallel ishlov berish ma'lumotlariga mos keladigan Flynn tasnifi?",
    "answer": "MIMD"
  },
  {
    "question": "Tarqalgan ruxsatga ega xotira arxitekturasini ko'rsating?",
    "answer": "NUMA"
  },
  {
    "question": "Parallel dasturlash uchun maxsus texnologiyalarni belgilang.",
    "answer": "CUDA"
  },
  {
    "question": "Tarqalgan xotira hisoblash tizimlari uchun mo'ljallangan parallel dasturlash kutubxonasini tanlang.",
    "answer": "MPI"
  },
  {
    "question": "MPI texnologiyasi qaysi tizimlar uchun mo'ljallangan?",
    "answer": "Tarqalgan xotira tizimlari"
  },
  {
    "question": "Grafik axborotni parallel qayta ishlash texnologiyasi ...",
    "answer": "CUDA"
  },
  {
    "question": "Kesh xotira nima?",
    "answer": "ma'lumotlar va dasturlarni vaqtincha saqlash uchun protsessor ichidagi o'ta tezkor xotira"
  },
  {
    "question": "SISD ga mos keltirilgan ta’rifni ko’rsating.",
    "answer": "SISDan’anaviymonoprotsessorga(FonNeymanarxitekturasi)moskeladi. Bitta ma’lumot oqimi bitta buyruq oqimi bilan qayta ishlanadi yoki bir protsessorli kompyuter , qaysiki dasturdan bitta buyruq oqimi tashkil qilinadigan."
  },
  {
    "question": "SIMD ga mos keltirilgan ta’rifni ko’rsating.",
    "answer": "Har bir buyruq turli xil protsessorlar tomonidan turli xil ma'lumotlarda amalga oshiriladi, ya'ni bir xil ma'lumotlarga ega bo'lgan bir xil turdagi protsessual oqimlarning bir nechta ishlov berish birliklarida bajariladi. Ushbu guruh qatorlarni (massivlar) qayta ishlash mashinalariga bag'ishlangan. Ba'zan vektor protsessorlari ham ushbu guruhning bir qismi sifatida ko'rib chiqilishi mumkin."
  },
  {
    "question": "MISD ga mos keltirilgan ta’rifni ko’rsating.",
    "answer": "Har bir protsessor turli xil ko'rsatmalar ketma-ketligini bajaradi. ____ kompyuterlarida bitta ma'lumotlar oqimida bir nechta protsessor birliklari ishlaydi."
  },
  {
    "question": "MIMD ga mos keltirilgan ta’rifni ko’rsating",
    "answer": "Har bir protsessorda alohida dastur mavjud. Har bir dasturdan buyruq oqimi yaratiladi. Har bir buyruq turli xil ma'lumotlar asosida ishlaydi. Ushbu so'nggi mashina turi an'anaviy ko'p protsessorlar guruhini yaratadi. Bir nechta ma'lumot uzatish oqimlarida birnechta protsessor birliklari ishlaydi."
  },
  {
    "question": "Parallel ishlov berishga berilgan qaysi ta'rif to'g'ri?",
    "answer": "umumiy vazifani alohida qismlarini bajarish uchun ikki yoki undan ko’p protsessor bilan ishlashni usuli. Bunda ko’p protsessorlar orasida bitta vazifani turli qismlarga bo’lish orqali dasturni ishga tushirish vaqtini kamaytiradi."
  },
  {
    "question": "Assotsiativ ishlov berishga berilgan qaysi ta'rif to'g'ri?",
    "answer": "ham parallel hisoblash modeli ham dasturlash modeli bo’lib, xotira adresiga qaraganda ma'lumotlar uchun parallel dasturlashdan foydalanishni va xotirada ma'lumotlarni tarkibini qidirish qobiliyatini o'z ichiga oladi."
  },
  {
    "question": "Oqimli ishlov berish/hisoblashga berilgan qaysi ta'rif to'g'ri?",
    "answer": "real vaqt rejimida ko’plab manbalardan keladigan birnechta ma’lumotlar oqimini tahlil qilish uchun yuqori ko’rsatgichli kompyuter tizimlarda foydalaniladi."
  },
  {
    "question": "Компьютера архитектураси деб nimaga aytiladi?",
    "answer": "ахборотни қайта ишлашга мўлжалланган, маълумотларга ишлов бериш усулларини ўз ичига олган, аппарат ва дастурий таъминотнинг ўртасидаги ўзаро боғлиқликни таминловчи консептуаль тузилишига айтилади."
  },
  {
    "question": "Микроархитектура деб nimaga aytiladi?",
    "answer": "процессорнинг буйруқлар тўплами архитектурасини яратиш усулига айтилади (SPARC, x86, ... ва ҳоказо)."
  },
  {
    "question": "Буйруқлар тўплами архитектураси деб nimaga aytiladi?",
    "answer": "компютер архитектурасининг дастурлашга жавоб берувчи микропроцессор ядроси қисмига айтилади."
  },
  {
    "question": "Процессор архитектураси nimaga aytiladi?",
    "answer": "ҳисоблаш машинасининг асосий таркибий қисми бўлиб унинг кейинги архитектурасини аниқлайди ва IT- мутахассислар учун амалий қўлланиш йўланишини аниқлайди."
  },
  {
    "question": "Napier suyiklari hisoblash moslamasini qachon ixtiro qilingan?",
    "answer": "Shotlandiyalik olim 1617 yilda"
  },
  {
    "question": "Paskal kalkulyatori hisoblash moslamasini qachon ixtiro qilingan?",
    "answer": "1642-yilda fransuz olimi"
  },
  {
    "question": "Leibnz kalkulyatori hisoblash moslamasini qachon ixtiro qilingan?",
    "answer": "1671 yilda nemis matematigi"
  },
  {
    "question": "Analitik dvigatel hisoblash moslamasini qachon ixtiro qilingan?",
    "answer": "1833 yilda Angliyalik olim"
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarning birinchi avlodi nechanchi yillarga to’g’ri keladi va u nimalardan tashkil topgan?",
    "answer": "1940-1950 yillar: (Vakuumli quvurlar va plaginlar)"
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarning ikkinchi avlodi nechanchi yillarga to’g’ri keladi va u nimalardan tashkil topgan?",
    "answer": "1950-1960 yillar: (Tranzistorlar va partiyalarni topshirish)"
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning nolinchi sathi qanday nomlanadi?",
    "answer": "raqamli mantiqiy sath"
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning birinchi sathi qanday nomlanadi?",
    "answer": "mikroarxitektura sathi"
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning ikkinchi sathi qanday nomlanadi?",
    "answer": "buyruqlar to‘plami arxitekturasi sathi"
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning uchinchi sathi qanday nomlanadi?",
    "answer": "operatsion tizim sathi"
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning to‘rtinchi sathi qanday nomlanadi?",
    "answer": "assembler sathi"
  },
  {
    "question": "Olti sathli kompyuterlarning beshinchi sathi qanday nomlanadi?",
    "answer": "amaliy tillar dasturchilari sathi"
  },
  {
    "question": "Kompyuter nima? ",
    "answer": "Ma’lumotlar ustida turli amallar bajaruvchi kichik hajmdagi elektron hisoblash mashinasi. "
  },
  {
    "question": "\"Axborot adekvatligi\" so'zining ma'nosi nima? ",
    "answer": "olingan axborot yordamida yaratilgan obrazning real obyekt, jarayon, hodisalarga mosligining malum darajasi "
  },
  {
    "question": "\"Axborot -bu materiya emas, energiya emas, bu axborot\" ushbu so'zlarning muallifi qaysi fanga asos solgan? ",
    "answer": "Kibernetika fanining "
  },
  {
    "question": "\"Axborot komunikatsiyasi\" so'zining ma'nosi nima? ",
    "answer": "Malumotlarni axborot manbasidan foyalanuvchiga uzatilishini taminlovchi yo'llar va jarayonlar "
  },
  {
    "question": "\"Axborot\" atamasi qaysi tildan olingan? ",
    "answer": "lotin tilidan "
  },
  {
    "question": "\"Tasir etish bosqichi\" qay hollarda ishlatiladi? ",
    "answer": "axborotni boshqarish tizimiga zarur o'zgarishlarni kiritish uchun "
  },
  {
    "question": "..... - kompyuterni qanday dasturlanishi,ishlanishi va ishlatilishi kabi jihatlariga bog'liq tushuncha hisoblanadi. ",
    "answer": "Arxitektura "
  },
  {
    "question": "....... - bu kompyuter bajarishi zarur bo'lgan amallarning ifodasi hisobblanadi. ",
    "answer": "Buyruq "
  },
  {
    "question": ".......- faol o'quv faoliyatini ta'minlaydigan dasturiy,texnik va o'quv qo'llanmalar majmuasi. ",
    "answer": "Avtomatlashtirilgan o'qitish tizimlari "
  },
  {
    "question": "«Bit» nima? ",
    "answer": "0 yoki 1 raqamlariga tugri keluvchi elementar signal mikdori "
  },
  {
    "question": "10 lik sanoq tizimi qayerda kashf qilingan ",
    "answer": "Hindiston "
  },
  {
    "question": "1101+1010 ikkilik sanoq sistemasida berilgan sonni qo`shganda qaysi raqamlar hosil bo`ladi ",
    "answer": 10111
  },
  {
    "question": "11111+10101 ikkilik sanoq sistemasida berilgan sonni qo`shganda qaysi raqamlar hosil bo`ladi ",
    "answer": 110100
  },
  {
    "question": "1510 sonni ikkilik sanoq sistemasiga o`tkazilganada qaysi raqamlar hosil bo`ladi ",
    "answer": 1111
  },
  {
    "question": "1642 yilda mexanik hisoblash mashinasini yaratgan olim kim? ",
    "answer": "Paskal "
  },
  {
    "question": "2 lik sanoq sisitemasida 10 soni nechga teng? ",
    "answer": 1010
  },
  {
    "question": "4 lik sanoq sisitemasida 9 soni nechga teng? ",
    "answer": 21
  },
  {
    "question": "6501 rusumidagi mikroprotsessor qaysi kompaniya tomonidan ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": "Motorola "
  },
  {
    "question": "80286 rusumidagi mikroprotsessor qachondan ishlab chiqarila boshlangan? ",
    "answer": 1982
  },
  {
    "question": "80386 mikroprotsessorlari qaysi yildan boshlab ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": 1985
  },
  {
    "question": "80386DX va 80386SX mikroprotsessorlardan qaysi birining tarkibida matematik soprotsessor joy olgan? ",
    "answer": "birinchi "
  },
  {
    "question": "80486 mikroprotsessori necha xil variantda ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": 3
  },
  {
    "question": "80486 mikroprotsessorlari qaysi yildan boshlab ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": 1992
  },
  {
    "question": "80486 mikroprotsessorlarining kesh xotirasi qanchaga teng bo’lgan? ",
    "answer": "8 kB "
  },
  {
    "question": "8080 mikroprotsessorida qancha tranzistor bo’lgan? ",
    "answer": 6000
  },
  {
    "question": "8080 rusumidagi mikroprotsessor qachondan boshlab ishlab chiqarila boshlangan? ",
    "answer": 1976
  },
  {
    "question": "Abak necha yillik tarixga ega? ",
    "answer": "olti ming yillik "
  },
  {
    "question": "ABC Kompyuteri qachon yaratilgan? ",
    "answer": "1937-1942 yil "
  },
  {
    "question": "Agar kitobning har bir beti 30 ta satrdan va har bir satri 75ta simvoldan iborat bo’lsa, 250 betda necha kilobayt axborot bor? ",
    "answer": 4500000
  },
  {
    "question": "Akustik tizimlar yani … ? ",
    "answer": "Kalonkalar "
  },
  {
    "question": "Aqlli uzluksiz ta’minlash tizimi birinchi navbatda qaysi qurilmalarga mo’ljallangan? ",
    "answer": "serverlarga "
  },
  {
    "question": "Aqlli uzluksiz ta’minlash tizimi oddiy UTTdan nimasi bilan farq qiladi? ",
    "answer": "Kompyuter tarmogiga ulana oladi "
  },
  {
    "question": "Arifmetik mantiqiy qurilma nimalardan tashkil topgan? ",
    "answer": "ikkita registr summator va boshqarish sxemasidan "
  },
  {
    "question": "Avlod sinf ta’rifida: - ",
    "answer": "Ajdod sinf nomi ko’satiladi "
  },
  {
    "question": "Axborot - bu ",
    "answer": "Olamdagi butun borliq, undagi ro’y beradigan hodisalar haqidagi xabar va ma’lumotlardir. "
  },
  {
    "question": "Axborot sifatlari qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan? ",
    "answer": "Ishonarlilik, to’lalik, aktuallik, aniqlik va ahamiyatlilik. "
  },
  {
    "question": "Axborot almashinish buferi nima? ",
    "answer": "axborot almashishini ta`minlaydigan bufer "
  },
  {
    "question": "Axborot hajmini o’lchash formulalari kimlar tomonidan kiritilgan? ",
    "answer": "R.Xartli va K. Shennonlar tomonidan. "
  },
  {
    "question": "Axborot qanday sifatlarga ega bo’lishi kerak? ",
    "answer": "ishonchli, qimmatli va to’liq "
  },
  {
    "question": "Axborot so’zining mahnosi nima? ",
    "answer": "axborot-so’zi lotincha «informatio» so’zidan olingan bo’lib,tushuntirish, tanishtirish, bayon etish degan ma’noni anglatadi "
  },
  {
    "question": "Axborot va ma'lumot tushunchalari qaysi fanning asosiy tushunchalari hisoblanadi? ",
    "answer": "Informatika "
  },
  {
    "question": "Axborotdagi ma'lumotlar hajmi qanday o'lchov birligi hisoblanadi? ",
    "answer": "bu axborotdagi simvollar soni bilan o'lchanadi "
  },
  {
    "question": "Axborotlar - ",
    "answer": "Uzluksiz va diskret turlarga bo’linadi. "
  },
  {
    "question": "Axborotni adektivligini uchta shaklda ifodalash mumkun ular qaysilar? ",
    "answer": "semantik, sintaktik, pragmatik "
  },
  {
    "question": "Axborotni kodlash - bu: ",
    "answer": "Axborotni mahlum qoida, qonun va belgilar asosida qayta ifodalash "
  },
  {
    "question": "Axborotning dolzarbligi qanday aniqlanadi? ",
    "answer": "uning ishlatilishi vaqtida boshqarishdagi qiymatining saqlanish darajasi orqali aniqlanadi "
  },
  {
    "question": "Axborotning eng kichik o’lchov birligi nima? ",
    "answer": "bit "
  },
  {
    "question": "Axborotning eng kichik o’lchov birligi sifatida - ",
    "answer": "BIT qabul qilingan. "
  },
  {
    "question": "Axborotning o’lchov birliklari to’g’ri ko’rsatilgan javobni toping? ",
    "answer": "bayt, kilobayt, megobayt gigobayt, terobayt "
  },
  {
    "question": "Bajarilgan buyruqni bekor qilish va qaytarish, ajratilgan xujjat qismini qirqib olish yoki nusxa olish, buferdagi ma`lumotni qo’yish buyruqlari bosh menyuning qaysi bo’limida va qaysi uskunalar panelida joylashgan. ",
    "answer": "pravka bo’limi va Standartnaya uskunalar panelidi "
  },
  {
    "question": "Barcha amallarni bajarishda qatnashadigan arifmetik-mantiqiy qurilma registri qaysi? ",
    "answer": "Summator "
  },
  {
    "question": "Barcha o'nli sanoq tizimimida qaysi sonlar mavjud? ",
    "answer": "0 va 1 "
  },
  {
    "question": "Bayt necha bitdan iborat? ",
    "answer": 8
  },
  {
    "question": "Bebbijning analitik mashinasi necha qismdan iborat bo’lishi kerak edi? ",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "Bebbijning analitik mashinasi xisoblash natijalarini qayerga chiqarishi mo’ljallangan edi? ",
    "answer": "perfolentaga "
  },
  {
    "question": "Beshinchi avlod kompyuterlar qaysi texnologiyalar asosida yaratilishi kutilayapti? ",
    "answer": "kvant texnologiyalari "
  },
  {
    "question": "Bilimlar bazasi bu- ",
    "answer": "ma'lum bir fan sohasiga tegishli va ular mantiqiy ravishta foydalanilishi uchun rasmiy ravishta taqdim etilgan bilimlar to'plami "
  },
  {
    "question": "Bir bayt necha bit? ",
    "answer": 8
  },
  {
    "question": "Bir kilobayt necha bayt? ",
    "answer": 1024
  },
  {
    "question": "Bir korxona yoki muassasadagi bir nechta yaqin binolardagi kompyuterlarni o‘zaro bog‘lagan tarmoqga nima deyiladi? ",
    "answer": "Lokal tarmoq "
  },
  {
    "question": "Birinchi 32 razryadli mikroprotsessorni ko’rsating. ",
    "answer": 80386
  },
  {
    "question": "Birinchi 32 razryadli shaxsiy kompyuterni qaysi kompaniya ishlab chiqargan? ",
    "answer": "Dell "
  },
  {
    "question": "Birinchi 64 razryadli mikroprotsessor qachon ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": 2003
  },
  {
    "question": "Birinchi 64 razryadli mikroprotsessor qaysi kompaniya tomonidan ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": "AMD "
  },
  {
    "question": "Birinchi analitik mashina kim tomonidan o’ylab chiqilgan? ",
    "answer": "Bebbij "
  },
  {
    "question": "Birinchi avlod kompyuterlari nima asosida yasalgan? ",
    "answer": "elektron lampalar "
  },
  {
    "question": "Birinchi Elektron Hisoblash Mashinasi qaysi mamlakatda va qaysi yili yaratilgan? ",
    "answer": "AQSh, 1946 yil. "
  },
  {
    "question": "Birinchi ikki yadroli mikroprotsessorni ko’rsating. ",
    "answer": "Pentium D "
  },
  {
    "question": "Birinchi marta ikkinchi avlod kompyuteri qaysi firma tomonidan ishlab chiqilgan? ",
    "answer": "Bell Laboratories "
  },
  {
    "question": "Birinchi marta ommaviy ishlab chiqilgan mikroprotsessorda nechta tranzistor bor edi? ",
    "answer": "ikki mingta "
  },
  {
    "question": "Birinchi marta ommaviy ravishda ishlab chiqilgan mikroprotsessor necha razryadli edi? ",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "Birinchi marta ommaviy ravishda ishlab chiqilgan mikroprotsessorni ko’rsating. ",
    "answer": 4004
  },
  {
    "question": "Birinchi mikroprotsessor qachon ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": "1971 yili Intel firmasi tomonidan. "
  },
  {
    "question": "Birinchi mikroprotsessor ning nomi? ",
    "answer": "Intel(AQSh) firmasida 4004 "
  },
  {
    "question": "Birinchi mikroprotsessor qachon ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": "1971-yil. "
  },
  {
    "question": "Birinchi ommaviy arifmometr qayerda yaratilgan? ",
    "answer": "Frantsiyada "
  },
  {
    "question": "Birinchi ommaviy arifmometrni kim yaratgan? ",
    "answer": "Paskal "
  },
  {
    "question": "Birinchi ommaviy mikroprotsessor qachon ishlab chiqilgan? ",
    "answer": 1971
  },
  {
    "question": "Birinchi sakkiz razryadli mikroprotsessor qachon ishlab chiqilgan? ",
    "answer": 1972
  },
  {
    "question": "Birinchi sakkiz razryadli mikroprotsessorni ko’rsating. ",
    "answer": 8008
  },
  {
    "question": "Birinchi shaxsiy kompyuter qachon ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": "1981 yil, IBM firmasi tomonidan. "
  },
  {
    "question": "Birinchi to`rt yadroli mikroprotsessorni ko’rsating. ",
    "answer": "Core Quad "
  },
  {
    "question": "Birinchi to’liq yarim o’tkazgichlarda yaratilgan kompyuter qachon ishga tushgan? ",
    "answer": 1955
  },
  {
    "question": "Birinchi to’rt yadroli mikroprotsessor qachon ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": 2007
  },
  {
    "question": "Birinchi tranzistor qachon yaratilgan? ",
    "answer": 1939
  },
  {
    "question": "Birinchi uch ulchovli kompyuter uyinlari qaysi kompyuter uchun yaratilgan? ",
    "answer": "PC AT386 "
  },
  {
    "question": "Birinchi WINDOWS grafikli qobiq dasturi qachon sotuvga chiqarila boshlagan? ",
    "answer": "1983 y oktyabr "
  },
  {
    "question": "Birinchi xisoblash qurilmasini ko’rsating. ",
    "answer": "abak "
  },
  {
    "question": "BIT ingliz tilidagi binary digit so’zlaridan olingan bo’lib - ",
    "answer": "Ikkilik raqami degan ma’noni anglatadi. "
  },
  {
    "question": "Bit/sekund uchun to'g'ri ta'rifni korsating? ",
    "answer": "Bir soniyada aloqa muhiti orqali uzatiladigan bitlar soni "
  },
  {
    "question": "Biz qaysi sanoqsistemasini ishlatamiz? ",
    "answer": "o’nlik "
  },
  {
    "question": "Boshlang’ich axborot ustida mahlum qoidalar asosida ish olib borish bu- ",
    "answer": "axborotga ishlov berish "
  },
  {
    "question": "Buyruqlar bajarilishida qaysi xotira qismi ishlatilmaydi? ",
    "answer": "Tashqi xotira "
  },
  {
    "question": "Buyruqlar qayerda saqlanadi? ",
    "answer": "Asosiy xotirada "
  },
  {
    "question": "Buyruqlar registiri mikroprotsessorning qaysi qismida joylashadi? ",
    "answer": "interfeysli qismida "
  },
  {
    "question": "Buyruqlar registori-… ",
    "answer": "bajariladigan operatsiya va operandlar manzili joylashadi "
  },
  {
    "question": "CD disklarning sigimi dastlab necha MB bo’lgan? ",
    "answer": 650
  },
  {
    "question": "CD diskning standart o'lchami qanday? ",
    "answer": "120 mm. "
  },
  {
    "question": "CD-R va CD-RW disk yurituvchilarining farqi nimada? ",
    "answer": "CD-R disk yurituvchisi ma’lumotlarni o’qishga, CD-RW esa ma’lumotlarni o’qish va yozishga mo’ljallangan "
  },
  {
    "question": "CD-R va CD-RW disklarning farqi nimada? ",
    "answer": "ma'lumotni qayta yoza olish funksiyasida "
  },
  {
    "question": "Chipset nimaga xizmat kiladi? ",
    "answer": "asosiy plata yasash uchun "
  },
  {
    "question": "CRT qisqartmasi qanday ma`noni anglatadi? ",
    "answer": "rangli nurli trubka "
  },
  {
    "question": "Dinamik tezkor xotiraning xar bir katakchasi uchun nechta tranzistor kerak bo’ladi? ",
    "answer": 2
  },
  {
    "question": "Disk formatlanganda undagi ma’lumotlar o’chiriladimi yoki…? ",
    "answer": "o’chiriladi "
  },
  {
    "question": "Disk yurituvchi bu- ",
    "answer": "ma`lumotni o’qiydigan va yozadigan xotira qurilmasi "
  },
  {
    "question": "Disketa bu- ",
    "answer": "tashqi xotira "
  },
  {
    "question": "Disklar qanday nomlanadi? ",
    "answer": "lotin alifbosining harflari bilan "
  },
  {
    "question": "Disklar qanday nomlanadi? ",
    "answer": "lotin alifbosining harflari bilan "
  },
  {
    "question": "Diskni defragmentatsiya qilish deganda nimani tushunasiz? ",
    "answer": "diskdagi fayllarni bir joyga to’plash va ularni siqish jarayoni "
  },
  {
    "question": "Displey nima? ",
    "answer": "kompyuterning ish jarayonida vujudga keladigan axborotlarni ekranda yoritib berishni ta`minlaydigan qurilma "
  },
  {
    "question": "Doimiy xotirada qanday amallarni bajarib bo'lmaydi? ",
    "answer": "yozish "
  },
  {
    "question": "Doimiy xotiraning asosiy vazifalari nimalardan iborat? ",
    "answer": "kompyuter jixozlarining ishlashini tekshirish, OSni yuklashni taminlash, qurilmalarga xizmat ko'rsatish "
  },
  {
    "question": "DVD disk yurituvchilarda qaysi rangdagi lazer nuridan foydalaniladi? ",
    "answer": "qizil "
  },
  {
    "question": "DVD disklarning qaysi biriga faqat bir marta qayta yozish imkoni mavjud? ",
    "answer": "DVD R "
  },
  {
    "question": "DVD disklarning qaysi biriga ma`lumotlarni yozish imkoniyati ko’zda tutilmagan? ",
    "answer": "DVD ROM "
  },
  {
    "question": "DVD disklarning qaysilariga qayta-qayta yozish mumkin? ",
    "answer": "DVD RW "
  },
  {
    "question": "DVD ROM qurilmasi odatda joylashishiga ko`ra qanday qurilma hisoblanadi? ",
    "answer": "ichki "
  },
  {
    "question": "Ekspremental tizim bu- ",
    "answer": "insonga asosli qarorla qabul qilishga yordam beradigan kompyuter dasturlari majmui "
  },
  {
    "question": "Elektron ofis bu- ",
    "answer": "kompyuter texnologiyalaridan foydalanishga asoslangan muasasalarni avtomatlashtirish tizimi "
  },
  {
    "question": "Elektron pochta bu- ",
    "answer": "hisoblash tizimlari foydalanuvchilari o'rtasida xabarlarni yuborish tizimidir "
  },
  {
    "question": "Elektron xisoblash mashinalari qaysi sanoq sistemasi asosida ishlaydi? ",
    "answer": "ikkilik "
  },
  {
    "question": "Elektron xisoblash mashinalarining nazariy asoslari kim tomonidan ishlab chiqilgan? ",
    "answer": "Jon fon Neyman "
  },
  {
    "question": "Elektron xisoblash mashinalarining nazariy asoslari qachon ishlab chiqilgan? ",
    "answer": "XX asrning qirqinchi yillarida "
  },
  {
    "question": "ENIAK Kompyuteri qachon yaratilgan? ",
    "answer": "1945 yil "
  },
  {
    "question": "ENIAK Kompyuterida nechta lampa bor edi? ",
    "answer": 18000
  },
  {
    "question": "Fayl nima? ",
    "answer": "ma’lum bir ma’lumot saqlanuvchi diskning nomlangan sohasi. "
  },
  {
    "question": "Fayllar bilan ishlashda . belgisi nimani bildiradi? ",
    "answer": "diskdagi mavjud barcha fayllar "
  },
  {
    "question": "Faylning kengaytmasi nima? ",
    "answer": "Faylning tipini bildiruvchi atama "
  },
  {
    "question": "Flesh xotiralar qachondan boshlab ishlab chiqarilayapti? ",
    "answer": 2001
  },
  {
    "question": "Flesh xotiralar qaysi shinaga ulanadi? ",
    "answer": "USB "
  },
  {
    "question": "Foydalanuvchi bilan kompyuter orasidagi muloqotni ta‘minlovchi dasturlar to’plami kompyuterning … deyiladi ",
    "answer": "operatsion tizimi "
  },
  {
    "question": "Foydalanuvchiga xizmat kursatuvchi dasturlar kanday ataladi? ",
    "answer": "Amaliy "
  },
  {
    "question": "Funktsional imkoniyatlari buyicha zamonaviy kompyuterlar kanday guruxlarga bulinadi? ",
    "answer": "Super, katta, kichik, server, shaxsiy, kuchma "
  },
  {
    "question": "Gbit/sekund uchun to'g'ri ta'rifni korsating? ",
    "answer": "bir soniyada aloqa muhiti orqali uzatiladigan milliardlab yaxlitlangan bitlar soni "
  },
  {
    "question": "GPRS / 3G qanday bog'lanish? ",
    "answer": "mobil telefon orqali bog‘lanish "
  },
  {
    "question": "Grafik ko’ruvchilar (plotterlar) — ",
    "answer": "Grafik ma’lumotni (grafiklar, chizmalar, rasmlar) Shahsiy Kompyuter dan qog’ozdagi tashuvchiga chiqarish uchun foydalaniladigan qurilmadir. "
  },
  {
    "question": "Grafik planshetlar (digitayzerlar) nima? ",
    "answer": "Planshet bo’yicha maxsus ko’rsatkichni (peroni) harakatlantirish yo’li bilan grafik ma’lumotlarni, tasvirlarni qo’lda kiritish uchun pero siljiganda uning koordinatalari uqiladi va bu ma’lumotlar shaxsiy kompyuterga kiritiladi; "
  },
  {
    "question": "i3,i5, i7 mikroprotsessorlari qachondan ishlab chiqariladi? ",
    "answer": 2009
  },
  {
    "question": "IBM kompaniyasi qachondan boshlab shaxsiy kompyuterlar ishlab chiqara boshlagan? ",
    "answer": 1981
  },
  {
    "question": "Ikki katlamli DVD disklarning sig`imi necha GB? ",
    "answer": 8.5
  },
  {
    "question": "Ikki kilo bitli xotira mikrosxemalari birinchi marta qachon ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": 1969
  },
  {
    "question": "Ikki tomonli ikki kdtlamli DVD disklarning sigimi necha GB? ",
    "answer": 17
  },
  {
    "question": "Ikkilik sanoq tizimidagi ushbu 11010111 ikkilik kodning ma'lumotlar hajmi necha Bitga teng? ",
    "answer": "8 bit "
  },
  {
    "question": "Ikkilik va sakkizlik sanoq tizimlarida qo'shish qaysi sanoq tizimi kabi bajariladi? ",
    "answer": "10 lik "
  },
  {
    "question": "Ikkinchi avlod kompyuterlari nima asosida yasalgan? ",
    "answer": "tranzistorlar "
  },
  {
    "question": "Ikkinchi avlodga tegishli birinchi kompyuter qanday nomlangan? ",
    "answer": "TRADIC "
  },
  {
    "question": "Informatika atamasi lotincha informatic so’zidan oligan bo’lib - ",
    "answer": "Tushuntirish, xabar qilish, bayon etish ma’nolarini anglatadi. "
  },
  {
    "question": "Informatika atamasi lotincha “information” so’zidan kelib chiqqan bo’lib – ",
    "answer": "tushuntirish, tanishtirish, bayon etish degan mahnoni anglatadi "
  },
  {
    "question": "Informatika bu-quyidagilardan qaysi birini o’rganuvchi fan? ",
    "answer": "axborotlarni tasvirlash, saqlash, ishlov berish va uzatish usullarini "
  },
  {
    "question": "Informatikaning asosiy vazifasi - ",
    "answer": "axborotni qayta ishlashning yangi usullari va vositalarini yaratish xamda ularni amalga oshirishdan iborat "
  },
  {
    "question": "Kesh xotira birinchi marta qaysi mikroprotsessorda qo’llanilgan? ",
    "answer": 80486
  },
  {
    "question": "Kesh xotira nima uchun ishlatiladi? ",
    "answer": "Kompyuterning ishlash tezligini oshirish uchun "
  },
  {
    "question": "Kesh xotira qanday maqsadda ishlatiladi? ",
    "answer": "kompyuterning ishlash tezligini oshiradi "
  },
  {
    "question": "Kesh xotira qayerda joylashgan? ",
    "answer": "teskor xotira va mikroprotsessor orasida "
  },
  {
    "question": "Kilobayt necha baytdan iborat? ",
    "answer": "1024 bayt "
  },
  {
    "question": "Kim birinchi dasturchi nomi bilan tarixda qolgan? ",
    "answer": "Ada Lave "
  },
  {
    "question": "Kiysi qurilma ma`lumotlarni kiritish xamda chikarishga xizmat kiladi? ",
    "answer": "Modem "
  },
  {
    "question": "Klaviatura nima? ",
    "answer": "Shaxsiy kompyuterga sonli, matnli va boshqaruvchi axborotni qo’lda kiritish uchun qurilma; "
  },
  {
    "question": "Klaviaturada qaysi tugmalar guruxi mavjud emas? ",
    "answer": "taxrirlash "
  },
  {
    "question": "Klaviaturalarni qaysi portlarga ulash mumkin:1)USB; 2)OS/2; 3)SATA. ",
    "answer": "1 va 2 "
  },
  {
    "question": "Kod strukturasi dep nimaga aytiladi? ",
    "answer": "Kodda simvollarning joylashish tartibi "
  },
  {
    "question": "Kodlash dep nimaga aytiladi? ",
    "answer": "obyektlarni kodli belgilash jarayoni "
  },
  {
    "question": "Kompakt disk (CD) yurituvchilarda qaysi rangdagi lazer nuridan foydalaniladi? ",
    "answer": "qizil "
  },
  {
    "question": "Kompakt disklar qachon sotuvga chiqarilgan? ",
    "answer": 1983
  },
  {
    "question": "Kompakt disklarning qaysi biriga fakdt bir marta qayta yozish imkoni mavjud? ",
    "answer": "CD R "
  },
  {
    "question": "Kompakt disklarning qaysilariga qayta-qayta yozish mumkin? ",
    "answer": "CD ROM "
  },
  {
    "question": "Kompyuter ishlash tezligi ....... bog’liq: ",
    "answer": "protsessor chastota-siga va tezkor xotiraga "
  },
  {
    "question": "Kompyuter ishlash tezligi nimaga bog‟liq: ",
    "answer": "protsessor chastotasiga "
  },
  {
    "question": "Kompyuter konfiguratsiyasi nimani bildiradi? ",
    "answer": "uning tarkibiga kiruvchi qurilmalar va ularning asosiy parametrlari "
  },
  {
    "question": "Kompyuter protsessori qanday vazifani bajaradi: ",
    "answer": "Asosiy mantiqiy va arifmetik amallarni bajaradi "
  },
  {
    "question": "Kompyuter qurilmalari ishini boshqaruvchi dasturlar:- bu ",
    "answer": "drayverlar. "
  },
  {
    "question": "Kompyuter quyidagilardan qaysi biri bilan ish olib boradigan universal vosita? ",
    "answer": "axborot "
  },
  {
    "question": "Kompyuter tarkibiga kiruvchi qurilmalar funktsional vazifasiga kura necha toifaga ajratiladi? ",
    "answer": 3
  },
  {
    "question": "Kompyuter tarkibiga kiruvchi qurilmalar joylashishiga ko'ra necha toifaga ajratiladi? ",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "Kompyuter viruslari joylashgan muhiti bo`yicha qanday turlarga bo`linadi? ",
    "answer": "rezidentli va norezidentli "
  },
  {
    "question": "Kompyuter viruslari. ",
    "answer": "dasturlash tillarining birida yoki assembler tilida maxsus yozilgan kichik dastur, maxsus dasturlash tilida yozilgan dastur "
  },
  {
    "question": "Kompyuter xotirasida dasturni saqlash birinchi marta qachon qo’llanilgan? ",
    "answer": 1937
  },
  {
    "question": "Kompyuter xotirasiga kiritilgan 4ta ABSD harflari necha bayt hajmga ega? ",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "Kompyuter xotirasiga kiritilgan ABCD belgilari necha bit hajmga ega? ",
    "answer": 32
  },
  {
    "question": "Kompyuterda 10 lik sanoq sistemasi qanday vazifani bajaradi? ",
    "answer": "Arifmetik amallar bajarishda; "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlar asosini elekron va elektromexanik elementlardan tashkil topgan qaysi qurilma tashkil etadi? ",
    "answer": "HardWare "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlar qanday sanoq sistemasida ishlaydi? ",
    "answer": "Ikkilik "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlar yaratilish bosqichlari buyicha nechta avlodga bulinadi? ",
    "answer": 6
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda ishlatiladigan amaliy dasturlar qanday dasturlar? ",
    "answer": "foydalanuvchiga aniq bir sohaga tegishli bo’lgan zarur ishlarni bevosita bajarishga imkon beruvchi dasturlar "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda ishlatiladigan dasturlar shartli ravishda uch guruhga bo’linadi. Bular qaysilar? ",
    "answer": "tizimli, amaliy va uskunaviy "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda ishlatiladigan uskunaviy dasturlar qanday dasturlar? ",
    "answer": "Kompyuterni boshqarish va tekshirish vazifalarini bajaruvchi dasturlar "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda qaysi sanoqsistemasi ishlatiladi? ",
    "answer": "ikkilik "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarning birinchi avlodi nechanchi yildan boshlab ishlab chiqarila boshlangan? ",
    "answer": 1945
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarning dasturiy ta`minoti qanday dastunlar guruxidan tashkil to’gan? ",
    "answer": "Tizimli, amaliy va xizmatchi dasturlar xamda translyatorlardan "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarning ikkinchi avlodi nechanchi yildan boshlab ishlab chiqarila boshlangan? ",
    "answer": 1955
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarning qo`shimcha qurilmalari to`g`ri keltirilgan qatorni ko`rsating? ",
    "answer": "printer, skaner, plotter, modem "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarning qo’shimcha qurilmalari to’g’ri keltirilgan qatorni ko’rsating? ",
    "answer": "printer, skaner, plotter modem "
  },
  {
    "question": "Kompyuterni boshkarishga xizmat kursatuvchi dasturlar kanday ataladi? ",
    "answer": "Tizimli "
  },
  {
    "question": "Kompyuterni qayta ishga tushirish uchun qaysi tugmachalar majmuasini ishlatish mumkin? ",
    "answer": "CTRL®Alt®Del "
  },
  {
    "question": "Kompyuterni telefon tarmog’i orqali Internetga bog’lash uchun qanday qurilma zarur? ",
    "answer": "modem "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning «miya» si Qaysi qurilma? ",
    "answer": "protsessor "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning arifmetik-mantiqiy qurilmasi-bu..... ",
    "answer": "protsessor "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning asosiy platasi nima vazifa bajaradi? ",
    "answer": "Kompyuterning boshqa qurilmalarini bir-biri bilan bog’laydi "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning buyruqlarini bajaruvchi qismi nima deb ataladi? ",
    "answer": "Arifmetik-mantiqiy qurilma "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning eng ixcham konfiguratsiyasidagi asosiy bloklarini ko’rsating: 1)monitor; 2)protsessor (tizim) bloki; 3)klaviatura va sichqoncha; 4)printer; 5)skaner; 6)proektor. ",
    "answer": "1, 2, 3 "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning mikroprotsessoridagi tranzistorlarning bir sekundda o’z xolatini o’zgartirishlarining soni nima deb ataladi? ",
    "answer": "Kompyuterning takt chastotasi "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning protsessor (tizim) blokida kamida qaysi qurilmalar bulishi kerak:1)korpus va elektr ta’minoti bloki; 2)asosiy plata; 3)mikroprotsessor va uni sovutuvchi kuler; 4)tezkor xotira; 5)vinchester rusumidagi tashki xotira; 6)CD ROM? ",
    "answer": "1, 2, 3, 4, 5 "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning Qaysi qurilmasi tasvirlarni kodlashga xizmat kiladi? ",
    "answer": "Videokarta "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning quyidagi qo’shimcha qurilmalarining vazifalarini to’g’ri yozilganini ko’rsating? ",
    "answer": "Modem-Kompyuterni boshqa Kompyuterlar bilan telefon tarmog’i orqali axborot almashinuv qurilmasi; Plotter – chizmalarni qog’ozga chiqarish qurilmasi; Skaner – grafik va mantli axborotlarni Kompyuterga ko’chirish qurilmasi "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning tizim blokining elektr ta’minoti bloki necha volt kuchlanishli elektr toki ishlab chiqaradi? ",
    "answer": "5 V, 12 V "
  },
  {
    "question": "Korzina yorlig’ining vazifasi nima? ",
    "answer": "o’chirilgan fayllarni vaqtincha saqlash "
  },
  {
    "question": "Kuyidagilarning Qaysi biri server kompyuter xisoblanadi? ",
    "answer": "Pentium IV Server "
  },
  {
    "question": "Kоmpyuter virusi nimа? ",
    "answer": "mахsus yozilgаn dаstur "
  },
  {
    "question": "Kоrzinаdаn fаylni qаytа tiklаsh qаndаy bаjаrilаdi? ",
    "answer": "kоrzinаgа kirilаdi, kerаkli fаyl tаnlаnib, vоsstаnоvit buyrug’i tаnlаnаdi "
  },
  {
    "question": "Logarifmik lineykadan nima maqsadda foydalanilgan? ",
    "answer": "arifmetik amallarni bajarish uchun "
  },
  {
    "question": "Logarifmik lineykalar qachon yaratilgan? ",
    "answer": "XVII asrda "
  },
  {
    "question": "Ma’lumotlarni audio — (nutqli) va videokiritish va chiqarish qurilmalari qanday vositalar tukumiga kiradi? ",
    "answer": "Multimedia vositalariga "
  },
  {
    "question": "Ma'lumotlarni informativlik koeffisienti qanday aniqlanadi? ",
    "answer": "bu axborot miqdorining uning ma'lumotlar hajmiga nisbati orqali aniqlanadi "
  },
  {
    "question": "Mamlakat, shahar va viloyatlar darajasida kompyuterlarini va lokal tarmoqlarni maxsus aloqa yoki telekommunikatsiya kanallari orqali o‘zaro bog‘lagan tarmoqlarga nima deyiladi? ",
    "answer": "Mintaqaviy tarmoqlar "
  },
  {
    "question": "Mark I Kompyuteri qachon yaratilgan? ",
    "answer": "1937-1942 yil "
  },
  {
    "question": "Markaziy protsessor quyidagi funktsiyani bajaradi...... ",
    "answer": "arifmetik va mantiqiy operatsiyani bajaradi; "
  },
  {
    "question": "Mavjud sanoq tizimlarini shartli ravishta 2ta sanoq tizimiga ajratish mumkun ular qaysilar? ",
    "answer": "O'rinli va o'rinsiz "
  },
  {
    "question": "Mbit/sekund uchun to'g'ri ta'rifni korsating? ",
    "answer": "bir soniyada aloqa muhiti orqali uzatiladigan millionlab yaxlitlangan bitlar soni "
  },
  {
    "question": "Megabayt necha kilobaytni tashkil qiladi? ",
    "answer": "1024 Kbayt "
  },
  {
    "question": "Mikoprotsessorlarining oyoqchalari soni nechta? ",
    "answer": 1156
  },
  {
    "question": "Mikroprosessor nima? ",
    "answer": "Kompyuterlar ishini boshqaruvchi va programmalar ishini ta’minlovchi . "
  },
  {
    "question": "Mikroprotsessor deb nimaga aytiladi? ",
    "answer": "mikrosxemaga joylangan protsessorga "
  },
  {
    "question": "Mikroprotsessor nima? ",
    "answer": "Kompyuterning «miya»si. "
  },
  {
    "question": "Mikroprotsessor tezligi qanday o'lchanadi? ",
    "answer": "Megagers(Mgs) sekundlarda "
  },
  {
    "question": "Mikroprotsessor(MP) nima? ",
    "answer": "funksional tugallangan, programma orqali boshqariladigan qurilma "
  },
  {
    "question": "Mikroprotsessorli xotira-… ",
    "answer": "xajmi katta bo'lmagan lekin o'ta yuqori tezlikdagi xotira qurilmasi "
  },
  {
    "question": "Mikroprotsessorning razryadlari soni nimani bildiradi? ",
    "answer": "uning necha xonali sonlar bilan ishlay olishini "
  },
  {
    "question": "Mikrosxemaning topologiyasi nimani bildiradi? ",
    "answer": "mikrosxemadagi tranzistorlarning joylashishi va o’zaro ulanishi "
  },
  {
    "question": "Mini kompyuterlar-… ",
    "answer": "o'lchami va bajaradigan amallar xajmi jixatidan juda kichik qurilma "
  },
  {
    "question": "Minora ko’rinishidagi korpuslar balandligi bo’yicha necha xil bo’ladi? ",
    "answer": 3
  },
  {
    "question": "Modem nima? ",
    "answer": "Telefon tarmog‘i orqali Kompyuter bilan aloqa qilish imkonini beruvchi qurilmadir. "
  },
  {
    "question": "Modem nima? ",
    "answer": "kompyuterlararo ma`lumot almashishni ta`minlovchi qurilma "
  },
  {
    "question": "Modem nima? ",
    "answer": "telefon tarmog’i orqali boshqa Kompyuterlar bilan ma’lumotlar almashishni ta’minlaydi "
  },
  {
    "question": "Modulyator-demodulyator so‘zlarining qisqartmasidan olingan qurilma? ",
    "answer": "modem "
  },
  {
    "question": "Monoblok kurinishidagi kompyuterlarda uning tarkibiga kiruvchi qurilmalar kasrga joylashtiriladi? ",
    "answer": "monitor korpusiga "
  },
  {
    "question": "Moy dokumenti yorlig’ining vazifasi nima? ",
    "answer": "foydalanuvchi-ning ishchi mate-riallari, yahni fayllari va papkalarini saqlashini. "
  },
  {
    "question": "Moy Kompyuter yorlig’ining vazifasi nima? ",
    "answer": "disklar bilan ishlash, disklarni tanlash, operativ xotira haqida ma’lumot olish va h.k. "
  },
  {
    "question": "Multimedia (multimedia — ko’p vositalilik) vositasi bu? ",
    "answer": "apparat va dastur vositalari to’plani bo’lib, u odamga kompyuter bilan o’zi uchun tabiiy bo’lgan turli xil muhitlarni: tovush, video, grafika, matnlar, animatsiya va b. ishlatib, muloqot qilishni ta’minlaydi. "
  },
  {
    "question": "Multimedia so'zini manosi? ",
    "answer": "ko'p vositalilik "
  },
  {
    "question": "Multimedialar berilgan qatorni ko'rsating. ",
    "answer": "video ensiklapediyalar, interaktiv yo'lboshlovchilar, trenajo'rlar "
  },
  {
    "question": "Multimediani asosiy ishlatilish sohalaridan biri bu- ",
    "answer": "ta'lim tizimi "
  },
  {
    "question": "Necha MB sigimli tezkor xotira qurilmasi mavjud emas? ",
    "answer": 384
  },
  {
    "question": "Neyron kompyuterlarning ishlash tamoyillari nimaga asoslangan? ",
    "answer": "inson miyasi faoliyati "
  },
  {
    "question": "Nomi, kengaytmasi va hajmiga ega bo'lgan u yoki bu turdagi axborotlarni o'zida jamlagan ob'ekt qanday nomlanadi: ",
    "answer": "Fayl "
  },
  {
    "question": "Noutbuklarda qo’llaniladigan vinchesterlarning eni necha dyum bo’ladi? ",
    "answer": 2.5
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga kerakli so'zni qo'ying. Grafik ko’ruvchilar yani ……… lardir. ",
    "answer": "plotter "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. … matematik kattaliklarning har oniy qiymati bir necha mashina o'zgaruvchilari orqali ifodalaniladi. ",
    "answer": "axborotning uzlukli shaklda ifodalanishi "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. …. Ning arifimetik mantiqiy qurulmasi sonlarni uzluksiz ayrish qo'shish operatsiyalarini qisqartirish maqsadida to'g'ri, to'ldirish va teskari kodlardan foydalaniladi. ",
    "answer": "EHM "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. EXM da operatsiyalar bajarish uchun sonlar …. kodlari bilan kodlanadi. ",
    "answer": "mahsus mashina "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. Kodlashning … tizimida obyektlar natural qatordagi sonlar yordamida ketma-ket nomerlanadi. ",
    "answer": "tartibli "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rnini to'ldiring. Agar, malumot obyektlar bo'yicha noaniqlikni to'ldirsa, unda u ... aylanadi. ",
    "answer": "Axborotga "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rnini to'ldiring. Axborotning yetarliligi uning …. ",
    "answer": "to'g'ri yechim qabul qilishda "
  },
  {
    "question": "O`zbekiston Respublikasi Prezidentining «Komp`yuterlashtirishni yanada rivojlantirish va axborot-kommunikatsiya texnologiyalarini joriy etish to`g`risidagi» farmoni qachon qabul qilingan? ",
    "answer": "2002 yil 30 mayda "
  },
  {
    "question": "Skaner qanday qurilma? ",
    "answer": "fotosurat, grafik va matn shaklidagi ma`lumotlarni kompyuterga kirituvchi qurilma "
  },
  {
    "question": "Skaner qanday vosita? ",
    "answer": "qog’ozdagi hujjatning timsoli(obrazi)ni hosil qiluvchi qurilma "
  },
  {
    "question": "Skayner nima? ",
    "answer": "Kompyuterdagi matn rasm slayd fotosurat ko’rinishidan foydalangan tasvirlar va boshqa grafika axborotlarni avtomatik ravishda kiritish muljallangan qurilmadir. "
  },
  {
    "question": "SMTP (Simple Mail Transfer Protocol)ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "elektron pochtani kompyuterlarga yuboruchi protokol. "
  },
  {
    "question": "Soat va burchaklarni 60 minutga, yani 60 sekundga bo'lish qaysi sanoq tizimidan kirib kelgan? ",
    "answer": "Vavilion sanoq tizimi "
  },
  {
    "question": "Sonlar registrga qanday usullarda yoziladi? ",
    "answer": "parallel va ketma-ket "
  },
  {
    "question": "SSD disklar nimalardan yasaladi? ",
    "answer": "elektron mikrosxemalardan "
  },
  {
    "question": "Standart DVD disklarning sigimi necha GB? ",
    "answer": 4.7
  },
  {
    "question": "Statik tezkor xotiraning xar bir katakchasi uchun nechta tranzistor kerak bo’ladi? ",
    "answer": 6
  },
  {
    "question": "Summator-… ",
    "answer": "xisoblash sxemasi "
  },
  {
    "question": "Ta`minlash bloki kompyuterni nima bilan ta`minlaydi? ",
    "answer": "Elektr energiyasi bilan "
  },
  {
    "question": "Tarixdagi birinchi analitik mashina qayerda o’ylab topilgan? ",
    "answer": "Angliyada "
  },
  {
    "question": "Tarixdagi birinchi mexanik tabulyator qayerda ishlatilgan? ",
    "answer": "AQSHda "
  },
  {
    "question": "Tashqi xotira qurilmalariga qaysilar kiradi? ",
    "answer": "Fleshka, disklar, vintchestorlar "
  },
  {
    "question": "Tezkor xotira nima asosida yasaladi? ",
    "answer": "tranzistorlar "
  },
  {
    "question": "Tezkor xotira nima? ",
    "answer": "kiritiluvchi ma’lumot va dasturlarni Kompyuter ishlash jarayonida vaqtincha xotirada saqlaydi. "
  },
  {
    "question": "Tezkor xotira shina asosiy plataga qaysi orkali ulanadi? ",
    "answer": "FSB "
  },
  {
    "question": "Tizim bloki korpusining form faktori nimani bildiradi? ",
    "answer": "korpus qanday asosiy platalarga muljallanganligini "
  },
  {
    "question": "Tizimli dasturlarni ishlab chikarishga ixtisoslashgan kompaniya Qaysi? ",
    "answer": "Microsoft "
  },
  {
    "question": "To`rtinchi avlod kompyuterlari nima asosida qurilgan? ",
    "answer": "katta mikrosxema "
  },
  {
    "question": "Turlari bo'yicha printerni nomlari togri korsatilgan qatorni tanlang? ",
    "answer": "matritsali, purkovchi, lazerli "
  },
  {
    "question": "Tuzilgan dasturni ishchi dasturga aydantiruvchi vosita nima deb ataladi? ",
    "answer": "Translyator "
  },
  {
    "question": "Uchinchi avlod kompyuterlari nima asosida qurilgan? ",
    "answer": "kichik mikrosxema "
  },
  {
    "question": "Uchinchi avlod kompyuterlari qachondan boshlab ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": 1964
  },
  {
    "question": "Uchinchi avlodga tegishli birinchi kompyuter qaysi kompaniya tomonidan ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": "IBM "
  },
  {
    "question": "Uchinchi avlodga tegishli birinchi kompyuterni ko’rsating. ",
    "answer": "IBM 360 "
  },
  {
    "question": "Uniprinter minutiga necha satr chop qilar edi? ",
    "answer": "600 ta "
  },
  {
    "question": "Utilitlar nima? ",
    "answer": "Xizmatchi dasturlar "
  },
  {
    "question": "UTT qaysi jumladan olingan? ",
    "answer": "uzluksiz ta’minlash tizimi "
  },
  {
    "question": "Uzluksiz ta’minlash tizimining akkumulyatorlari qanday kuchlanishga ega (V)? ",
    "answer": "6 yoki 12 "
  },
  {
    "question": "Videomonitor (displey) nima? ",
    "answer": "shaxsiy kompyuterga kiritilayotgan va undan chiqarilayotgan ma’lumotlarni aks yettirish qurilmasidir. "
  },
  {
    "question": "Videoxotira necha xil rangni ekranga uzata oladi? ",
    "answer": "16,7 mln. "
  },
  {
    "question": "Vinchester bu- ",
    "answer": "qattiq magnitli disklarda axborot saqlovchi qurilma "
  },
  {
    "question": "Vinchester disklarining aylanish tezligi (ayl/min) quyidagilardan qaysi biriga teng emas? ",
    "answer": 9000
  },
  {
    "question": "Vinchesterlarning eni necha dyuym bo’ladi? ",
    "answer": 3.5
  },
  {
    "question": "Vinchesterlarning oraliq(bufer) xotirasining sig`imi (MB) quyidagilarning qaysi biriga teng emas? ",
    "answer": 24
  },
  {
    "question": "wiMAX maksimal tezligi? ",
    "answer": "10 Mbit/s "
  },
  {
    "question": "WiMAX qanday bog'lanish? ",
    "answer": "simsiz texnologiyasi orqali bog‘lanish "
  },
  {
    "question": "Windows operatsion tizimidan qaysi kompyuterlarda birinchi marta ommaviy ravishda foydalanila boshlandi? ",
    "answer": "PC AT386 "
  },
  {
    "question": "World Wide Web (WWW) standarti qachon ish boshladi? ",
    "answer": "1989-yil "
  },
  {
    "question": "Xotira bu - ........ ",
    "answer": "Tartib raqamli kataklardan iborat "
  },
  {
    "question": "Xozirgi paytda CD disklarning sigimi necha MB? ",
    "answer": 700
  },
  {
    "question": "Xozirgi shaxsiy kompyuterlar nechanchi avlod kompyuterlariga tegishli? ",
    "answer": "turtinchi "
  },
  {
    "question": "Zamonaviy dasturlarni ishlab chikishga ixtisoslashgan kompaniyaning nomini kursating? ",
    "answer": "Microsoft "
  },
  {
    "question": "Zamonaviy kompyuter tizimi kanday qurilmalar guruxidan tashkil topgan? ",
    "answer": "Asosiy, tashqi va qo’shimcha qurilmalardan "
  },
  {
    "question": "Zamonaviy kompyuterlarni ishlab chiqishga ixtisoslashgan kompaniyaning nomini kursating? ",
    "answer": "IBM "
  },
  {
    "question": "Zamonaviy mikroProtsessorlarni ishlab chiqishga ixtisoslashgan kompaniyaning nomini ko`rsating? ",
    "answer": "Intel "
  },
  {
    "question": "\"Axborot\" atamasi qaysi tildan olingan? ",
    "answer": "lotin "
  },
  {
    "question": "Axborot nima? ",
    "answer": "hamma javoblar to'gri "
  },
  {
    "question": "\"Axborot -bu materiya emas, energiya emas, bu axborot\" ushbu so'zlarning muallifi qaysi fanga asos solgan? ",
    "answer": "Kibernetika fanining "
  },
  {
    "question": "Axborot va ma'lumot tushunchalari qaysi fanning asosiy tushunchalari hisoblanadi? ",
    "answer": "Informatika "
  },
  {
    "question": "\"Axborot\" va \"Ma'lumot\" tushunchalari bir biridan nimasi bilan farq qiladi? ",
    "answer": "Texnika vositalari yordamida qabul qilish, saqlash, uzatish, qidirish va ishlov berish mumkin bo'lgan shakliga keltirilgan har qaday axborotni \"Ma'lumot\" dep atasak. \"Axborot\" bu axborotni tasavur etishning so'z, matn tasvir, raqamli ma'lumotlar, grafik va jadvallar orqali ifodalangan shakli. "
  },
  {
    "question": "\"Axborot komunikatsiyasi\" so'zining ma'nosi nima? ",
    "answer": "Malumotlarni axborot manbasidan foyalanuvchiga uzatilishini taminlovchi yo'llar va jarayonlar "
  },
  {
    "question": "\"Axborot adekvatligi\" so'zining ma'nosi nima? ",
    "answer": "olingan axborot yordamida yaratilgan obrazning real obyekt, jarayon, hodisalarga mosligining malum darajasi "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rnini to'ldiring. Agar, malumot obyektlar bo'yicha noaniqlikni to'ldirsa, unda u ... aylanadi. ",
    "answer": "Axborotga "
  },
  {
    "question": "Axborotni adektivligini uchta shaklda ifodalash mumkun ular qaysilar? ",
    "answer": "semantik, sintaktik, pragmatik "
  },
  {
    "question": "\"Tasir etish bosqichi\" qay hollarda ishlatiladi? ",
    "answer": "axborotni boshqarish tizimiga zarur o'zgarishlarni kiritish uchun "
  },
  {
    "question": "Axborotdagi ma'lumotlar hajmi Vmqanday o'lchov birligi hisoblanadi? ",
    "answer": "bu axborotdagi simvollar soni bilan o'lchanadi "
  },
  {
    "question": "Ikkilik sanoq tizimidagi ushbu 11010111 ikkilik kodning malumotlar hajmi necha Vmga teng? ",
    "answer": "Vm=8 bit "
  },
  {
    "question": "\"Tizim entrobiyasi\" dep nimaga aytiladi? ",
    "answer": "so'ngi noaniqlik nolga aylansa, dastlabki to'liq bo'lmagan bo'lim to'liq bilim bilan almashtirilishi "
  },
  {
    "question": "Ma'lumotlarni informativlik koeffisienti qanday aniqlanadi? ",
    "answer": "bu axborot miqdorining uning ma'lumotlar hajmiga nisbati orqali aniqlanadi "
  },
  {
    "question": "Tizimdagi axborot o'zgartirilishi bilan bog'liq ish ko'lamini nimaning ortishi bilan kamayadi? ",
    "answer": "Y "
  },
  {
    "question": "Foydalanuvchi yoki tizim ixtiyoroidagi ma'lumotlar majmuyi nima dep nomlanadi? ",
    "answer": "Tezarus "
  },
  {
    "question": "Axborotni ma'noli mazmunini, yani uning semantik bosqichidagi miqdorini o'lchashda qanday o'lchov keng tarqalgan? ",
    "answer": "Tezarus "
  },
  {
    "question": "Axborotning ma'noli mazmuni qanday belgilanadi? ",
    "answer": "S "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rnini to'ldiring. Axborotning yetarliligi uning …. ",
    "answer": "to'g'ri yechim qabul qilishda "
  },
  {
    "question": "Axborotning dolzarbligi qanday aniqlanadi? ",
    "answer": "uning ishlatilishi vaqtida boshqarishdagi qiyмatining saqlanish darajasi orqali aniqlanadi "
  },
  {
    "question": "O'rinsiz sanoq tizimiga qanday sanoq tizimi misol bo'ladi? ",
    "answer": "Rim sanoq tizimi "
  },
  {
    "question": "Rim sanoq sistemasida 100 soni qanday belgilanadi? ",
    "answer": "C "
  },
  {
    "question": "Rim sanoq sistemasida 267 soni qanday belgilanadi? ",
    "answer": "CCLXLVII "
  },
  {
    "question": "Qasi sanoq tizimida har bir harf bir hil sonni ifodalaydi? ",
    "answer": "Rim sanoq tizimi "
  },
  {
    "question": "Mavjud sanoq tizimlarini shartli ravishta 2ta sanoq tizimiga ajratish mumkun ular qaysilar? ",
    "answer": "O'rinli va o'rinciz "
  },
  {
    "question": "Barcha o'nli sanoq tizimimida qaysi sonlar mavjud? ",
    "answer": "0 va 1dan "
  },
  {
    "question": "10 lik sanoq tizimi qayerda kashf qilingan ",
    "answer": "Hindiston "
  },
  {
    "question": "Soat va burchaklarni 60 minutga, yani 60 sekundga bo'lish qaysi sanoq tizimidan kirib kelgan? ",
    "answer": "Vavilion sanoq tizиmi "
  },
  {
    "question": "4 lik sanoq sisitemasida 9 soni nechga teng? ",
    "answer": "21 ga "
  },
  {
    "question": "2 lik sanoq sisitemasida 10 soni nechga teng? ",
    "answer": 1010
  },
  {
    "question": "Ikkilik va sakkizlik sanoq tizimlarida qo'shish qaysi sanoq tizimi kabi bajariladi? ",
    "answer": "10 lik "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. EXM da operatsiyalar bajarish uchun sonlar …. kodlari bilan kodlanadi. ",
    "answer": "mahsus mashina "
  },
  {
    "question": "Qanday sonlarni absolyut qiymatiga mos keluvchi belgi asosi musbaт va manfiy kod hisoblanadi? ",
    "answer": "to'g'ri kod "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. …. Ning arifimetik mantiqiy qurulmasi sonlarni uzluksiz ayrish qo'shish operatsiyalarini qisqartirish maqsadida to'g'ri, to'ldirish va tэskari kodlardan foydalaniladi. ",
    "answer": "EXM "
  },
  {
    "question": "Qanday kod hotira qurulmasida sonlarni saqlash uchun, kiriтish va chiqarish qurulmalarida shuningdek, ko'paytirish amalini bajarishda qo'llaniladi? ",
    "answer": "to'g'ri kod "
  },
  {
    "question": "Qanday kodlash turkumlanishning fasetli tizimi uchun ishlatiladi? ",
    "answer": "paralel kodlash "
  },
  {
    "question": "Kod strukturasi dep nimaga aytiladi? ",
    "answer": "Kodda simvollarning joylashish tarтibi "
  },
  {
    "question": "Kodlash dep nimaga aytiladi? ",
    "answer": "obyektlarni kodli belgilash mualajaсi "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. Kodlashning … tizimida obyektlar natural qaтordagi sonlar yordamida ketma-ket nomerlanadi. ",
    "answer": "tartibli "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. … matematik kattaliklarning har oniy qiymati bir necha mashina o'zgaruvchilari orqali ifodalaniladi. ",
    "answer": "axborotning uzlukli shaкlda ifodalanishi "
  },
  {
    "question": "Markaziy protsesorning vazifasi qanday? ",
    "answer": "barcha javoblar to'g'ri "
  },
  {
    "question": "Protsessor bu- ",
    "answer": "barcha javoblar to'g'ri "
  },
  {
    "question": "Arifimetik va mantiqiy ammallarni bajarish, hotiraga murojat qilish kabi ishlarni komпyuterning qaysi tashkiliy qismi bajaradi? ",
    "answer": "Protssesor "
  },
  {
    "question": "Buyruqlarni berilgan ketma-ketlikda bajarishni komпyuterning qaysi tashkiliy qismi bajaradi? ",
    "answer": "Protssesor "
  },
  {
    "question": "Elektron hisoblash mashinalarida sonlarni ifodalash uchun qanday holatga ega бo'la oladigan elementlar ishlatiladi? ",
    "answer": "bir yoki bir necha turg'un elementlar "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zni qo'yib gapni to'ldiring. Har bir raqamga elemenтlarning bitta … holati to'g'ri kelishi kerak. ",
    "answer": "turg'un "
  },
  {
    "question": "Raqamlarni EXMlarda tasvirlash uchun qanday elementlar ishlatiladi? ",
    "answer": "barcha javoblar to'g'ri "
  },
  {
    "question": "Ferromagnitlarning vazifasi nima? ",
    "answer": "elementlar magnitlanishi yoki magnitlanмasligi "
  },
  {
    "question": "EXMlar uchun asosan qaysi sanoq sistemasi qo'llanиladi? ",
    "answer": "Ikkilik sanoq sistemasi "
  },
  {
    "question": "Ikkilik sanoq sistemasida har qanday sonlar qanday raqamlar orqali ifodalanadi? ",
    "answer": "0 va 1dan "
  },
  {
    "question": "EXMning arifimetik asosi qaysi sanoq sistemasi hisoblanadi? ",
    "answer": "Ikkilik sanoq sistemasi "
  },
  {
    "question": "Tetrada so'zining ma'nosi nima? ",
    "answer": "O'nli raqamni ifodalaydigan to'rtta ikkilik razryad "
  },
  {
    "question": "Triada so'zining ma'nosi nima? ",
    "answer": "Sakizlik raqamni ifodalaydigan uchta ikkilik razryad "
  },
  {
    "question": "Qo'shish amalini bajarganda ko'proq nimalaga eтibor bermoq lozim? ",
    "answer": "Tartibni baravarlashtirish, ikkita sonni qo'shganda qo'shiluvchilar honalarining raqamlari bir hil salmoqqa ega bo'lishlari shart "
  },
  {
    "question": "1972 yil Bell labaratoriyasida kim tomonidan si tilini ishlab chiqildi. ",
    "answer": "Dennis Ritchi "
  },
  {
    "question": "Kompyuter “Mark-1” nechanchi yilda yaratilgan? ",
    "answer": "1944- yil "
  },
  {
    "question": "Hisoblash texnikasida mexanik moslamalar davrini boshlab bergan mashinani kim tomonidan ixtiro qilingan? ",
    "answer": "Vilgelm Shikkard "
  },
  {
    "question": "3-avlod kompyuterlar IBM/360 kompyuterlari qachon yaratildi? ",
    "answer": "1964-yilda "
  },
  {
    "question": "Doimiy xotiraning asosiy vazifalari nimalardan iborat? ",
    "answer": "kopyuter jixozlarining ishlashini tekshirish, Osni yuklashni taminlash, qurilmalarga xizmat ko'rsatish "
  },
  {
    "question": "Multimediani asosiy ishlaтilish sohalaridan biri bu- ",
    "answer": "talim tizimi "
  },
  {
    "question": "Multimedialar berilgan qatorni ko'rsating. ",
    "answer": "video ensiklapediyalar, interaкtiv yo'lboshlovchilar, trenajo'rlar "
  },
  {
    "question": "Xotira bu - ........ ",
    "answer": "Tartib raqamli kataklardan iboraт "
  },
  {
    "question": "Protsessor bu - ....... dan tashkil topgan. ",
    "answer": "Boshqarish qurilmasi, Arifmetik-mantiqiy qurilмa "
  },
  {
    "question": "Tashqi hotira qurulmalariga qaysilar kiradi? ",
    "answer": "Fleshka, disklar, vintlar "
  },
  {
    "question": "Elektron ofis qanday tarkibiy qisimlarni o'z ichiga oladi? ",
    "answer": "barcha javoblar to'g'ri "
  },
  {
    "question": "Ekspremental tizim bu- ",
    "answer": "insonga asosli qarorla qabul qilishga yordaм beradigan kompyuter dasturlari majmuyi "
  },
  {
    "question": "Elektron ofis bu- ",
    "answer": "kompyuter texnologiyalaridan foydalanishga asoslangan muasasalarni avtomatlashtirish tizimi "
  },
  {
    "question": "Elektron pochta bu- ",
    "answer": "hisoblash tizimlari foydalaнuvchilari o'rtasida xabarlarni yuborish tizimidir "
  },
  {
    "question": "Bilimlar bazasi bu- ",
    "answer": "malum bir fan sohasiga tegishli va ular mantiqiy ravishta foydalaнilishi uchun rasmiy ravishta taqdim etilgan bilimlar to'plami "
  },
  {
    "question": "Uyda kompyuterlardan foydalanishni 2 ta asosiy yo'nalishi mavjud. Ular qaysilar? ",
    "answer": "Uyda odamlarning axborotga bo'lgan extiyojini taмinlash va Uyning normal ishlashini taminlash "
  },
  {
    "question": "Uydagi odamlarning axborotga bo'lgan exтiyojini taminlashga quyidagilardan qaysilar kiradi? ",
    "answer": "Tovarlar va hizmatlarga buyurtmalar "
  },
  {
    "question": "Ma'lumotlar bazasi va bilimlar bilan aloqa kompyuterdan foydalanishning qaysi yo'nalishiga kiradi? ",
    "answer": "Uyda odamlarning axborotga bo'lgan extiyojini taminlash "
  },
  {
    "question": "Avtomatlashtirilgan loyihalash tizimlari qaysi yo'nalishlarda keng qo'llaniladi? ",
    "answer": "barcha javoblar to'g'ri "
  },
  {
    "question": "Ilmiy tadqiqotlarning avtomatlashtirilgan tizimlaridagi kompyuterlar ma'lumot olish va eksport texnologiyalarida qo'llaniladi va qanday muammolarni hal qiladi? ",
    "answer": "barcha javoblar to'g'ri "
  },
  {
    "question": "Ilmiy tadqiqotlarning avtomatlashtirilgan tizimlarini qo'llash natijasida qanday ijobiy tomonlar paydo bo'ladi? ",
    "answer": "barcha javoblar to'g'ri "
  },
  {
    "question": "Ikkala Bul funksiyani umumiy sonini aniqlash formulasini toping? ",
    "answer": "N=2²ᵑ "
  },
  {
    "question": "Dizyunksiya amali to'g'ri ko'rsatilgan javobni toping? ",
    "answer": "X₁ꓦꓫ₂ "
  },
  {
    "question": "Normal shakl deb nimaga aytiladi? ",
    "answer": "Faqat dizyunksiya va konyunksiyadan iborat bo'lgan shaкlga "
  },
  {
    "question": "Kommutativlik qonunini ko'rsating? ",
    "answer": "X₁ꓥꓫ₂=X₁ꓥꓫ₂ , X₁ꓦꓫ₂=X₁ꓦꓫ₂ "
  },
  {
    "question": "Yutilish qonuni to'g'ri ko'rsatilgan qatorni toping? ",
    "answer": "X₁ꓥ(ꓫ₂Vꓫ₃)=X₁ "
  },
  {
    "question": "Formulalarda dizyuнкtsiyalar konyunksiyasi qatnashsa,bunday shakl qanday shakldagi formula deyiladi? ",
    "answer": "normal konyuнktiv "
  },
  {
    "question": "Normal konyunktiv shaklga keltirish uchun, u yerдa qatnashuvchi amallarni konyunktsiya eng oxirida bajarilaдigan nimadan iborat bo'lgan shaklga keltirish zarur? ",
    "answer": "dizyunktsiya "
  },
  {
    "question": "Implikatsiya amalini toping? ",
    "answer": "X₁↔ꓫ₂ "
  },
  {
    "question": "Bo'sh to'plam qonunini ko'rsating? ",
    "answer": "XV0=0 "
  },
  {
    "question": "Normal dizyunкtiv shakl deb qanday shaklga aytiladi? ",
    "answer": "konyunktsiyalar dizyunktsiyadan iborat bo'lgan shaklga "
  },
  {
    "question": "Berilgan ifodani dizyunktiv shaklini topish uchun, uni konyuktiv shaklga keltirib, so'ng esa uning nimasi topiladi? ",
    "answer": "inкori "
  },
  {
    "question": "Qanday term(maksterm)-to'g'ri va invers shaklдa ifodalangan barcha o'zgaruvchilarni dizyunktsiya belgisi bilan bog'lovchi term. ",
    "answer": "dizyunktiv "
  },
  {
    "question": "Qanday term(minterm)-to'g'ri va invers shaklda ifodalangan barcha o'zgaruvchilarni konyuткtsiya belgisi bilan bog'lovchi term. ",
    "answer": "konyunktiv "
  },
  {
    "question": "Qaysi ifodani termlarning birlashtirilishi deb yuritiladi ",
    "answer": "f(x1,x2,....,xn)=F1VF2...VFn=Vfi "
  },
  {
    "question": "O'zgaruvchan darajali mintermlarni o'z ichiga oluvchi termlar birlashmasi nima deb atalaдi? ",
    "answer": "dizyunktiv normal shakl "
  },
  {
    "question": "O'zgaruvchan darajali makstermlarni o'z ichiga oluvchi termlar birlashmasi nima deb ataladi? ",
    "answer": "konyunкtiv normal shakl "
  },
  {
    "question": "Mintermlar asosida mantiq algebrasi funksiyalarning kanonik qanдay shakllari tuziladi? ",
    "answer": "dizyunktiv "
  },
  {
    "question": "Makstermlar asosida mantiq algebrasi funksiyalarning kanonik qanday shaкllari tuziladi? ",
    "answer": "konyunktiv "
  },
  {
    "question": "Qanday shakllar mukammal kanonik shakllar deb ham ataladi? ",
    "answer": "kanoнik "
  },
  {
    "question": "Mukammal dizyunktiv normal shakl uchun elementar funktsiyalar sifatida qaysi shakldan foydalaniladi? ",
    "answer": "haмma javob to'g'ri "
  },
  {
    "question": "Ixtiyoriy mantiqiy amallarni amalga oshirиsh uchun nechta element yetarli bo'ladi? ",
    "answer": "Ikkitagina "
  },
  {
    "question": "Nima deb ikkita turg'un holatning birida turgan hamda teskari aloqa vositasiga ega bo'lgan kompyuтer elementiga aytiladi? ",
    "answer": "Trigger "
  },
  {
    "question": "Chiqaradigan signallarning ko'rinishiga qarab triggerlar necha turga bo'linadi? ",
    "answer": "2 tur "
  },
  {
    "question": "...... - deb bir necha sondagi trigerlar va mantiqiy elementlar birlashmasidan tashkil topgan qurilmaga aytiladi? ",
    "answer": "Regisтrlar "
  },
  {
    "question": "Registrlar vazifa5iga ko'ra necha turga bo'linadi? ",
    "answer": "5 tur "
  },
  {
    "question": "Axborotni o'zida saqlovchi registrlar qanday tartibli bo'ladi? ",
    "answer": "staтik "
  },
  {
    "question": "Registrlar axborot,yozish usuliga ko'ra necha turga bo'linadi? ",
    "answer": "2 tur "
  },
  {
    "question": "O'z kirishiga kelib kirayotgan ma'lum bir shakldagi signal yoki impulslarni sanash uchun mo'ljallangan qurilma qayсi? ",
    "answer": "sanagich "
  },
  {
    "question": "...... -mantiqiy elementlar va triggerlar asosida qurilib,ma'lum bir xonali sonlarni qo'shish uchun mo'lжallangan ",
    "answer": "Jamg'aruvchi jamlagichlar "
  },
  {
    "question": "Kompyuterga kirayotgan axborotni kodlovchi qurilma nima deb ataladi? ",
    "answer": "Shifraтor "
  },
  {
    "question": "Kodlash amalining teskarisiga o'tkazuvchi qurilma qanдay? ",
    "answer": "Deshifrator "
  },
  {
    "question": "Mantiqiy funksiyani amalga oshiruvchi mantiqiy elementlardan tashкil topgan sxema nima deyiladi? ",
    "answer": "kombinatsion "
  },
  {
    "question": "Kombinatsion sistemaning qaysi jarayoni soddalashtirishga imkon beradi? ",
    "answer": "Analиz "
  },
  {
    "question": "Kombinatsion sistemaning qaysi tushunchasi kirish yo'lidan chiqish yo'ligacha bo'lgan mantiqiy elementlar soni bilan aniqlanadi? ",
    "answer": "Chuqurligi, Satxлar soni "
  },
  {
    "question": "Kuchlanishning bor yoki yo'qligi yordamida kodlangan axborotlarni qayta ishlovchi qurilma qaysи? ",
    "answer": "Inventor "
  },
  {
    "question": ".......- dasturlanuvchi eleкtron qurilma bo'lib, u ma'lumotlarni qayta ishlaydi? ",
    "answer": "Kompyuter "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarning necha turi mavjud? ",
    "answer": "2 tur "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlar asosini elekron va elektromexanik elementlardan tasхkil topgan qaysi qurilma tashkil etadi? ",
    "answer": "HardWare "
  },
  {
    "question": "....... - bu kompyuter bajarishi zarur bo'lgan amallarning ifodasi hisobбlanadi. ",
    "answer": "Buyruq "
  },
  {
    "question": "Xotira bu - ........ ",
    "answer": "Tartib raqamli kataklardan iboraт "
  },
  {
    "question": "Protsessor bu - ....... dan tashkil topgan. ",
    "answer": "Boshqarish qurilmasi, Arifmetik-mantiqiy qurilмa "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning buyruqlarini bajaruvchi qismi nima deb ataladi? ",
    "answer": "Arifmetik-mantiqiy quriлma "
  },
  {
    "question": "Qurilmalarni boshqarish funksiyasini bajaruvchi qismi nima deб ataladi? ",
    "answer": "Boshqarish qurilmasi "
  },
  {
    "question": "Nima tarkibida qator registrlar deb ataluvchi maxsus xotira yacheykalari mavjud bo'ladi? ",
    "answer": "Protсessor "
  },
  {
    "question": "Barcha amallarni bajarishda qatnashadigan arifmetik-mantiqiy qurilma registri qaysi? ",
    "answer": "Sumмator "
  },
  {
    "question": "Tarkibi navbatdagi bajariladigan buyruq adresiga mos keladigan boshqarish qurilmasi qaysi? ",
    "answer": "Buyruqlar shoтchigi "
  },
  {
    "question": "Bajarilishi zarur bo'lgan vaqt davrida buyruqlar kodlarini saqlovchi boshqarish qurilmasi registori qaysi? ",
    "answer": "Buyruqlar regisтri "
  },
  {
    "question": "Qaysi printsipga asosan dastur aniq ketma-ketlikda avtomatik ravishda bajariluvchi buyruqlar to'plamidan iborat bo'laдi? ",
    "answer": "Dasturiy boshqarish "
  },
  {
    "question": "Qaysi prinsipga asosan dasturlar va ma'lumotlarning barchasi bitta xotirada saqlanadi? ",
    "answer": "Xotiraning bir jinсlik "
  },
  {
    "question": "Buyruqlarda amal kodi har doim bo'ladi,ammo adreslar buyruqlarda bo'lmasligi nima deb ataladi? ",
    "answer": "Adresсiz "
  },
  {
    "question": "MOVE R1 necha adresli buyruq hisoblanadi? ",
    "answer": "1 adres "
  },
  {
    "question": "ADD R1,R2 necha adresli buyruq hisoblanadi? ",
    "answer": "2 adres "
  },
  {
    "question": "Ma'lumotlarni ko'chirib yozish buyruqlari qaysilar? ",
    "answer": "MOVE,LOAD,STORE "
  },
  {
    "question": "Ikkita operandalar ustida amallar bajarish buyruqlari qaysilar? ",
    "answer": "AND,ADD,OR,SUB. "
  },
  {
    "question": "Bitta operanda ustida amallar bajarish buyruqlari qaysilar? ",
    "answer": "INC,DEC,NOT,RL. "
  },
  {
    "question": "Taqqoslash va shartli o'tish buyruqlari qaysilar? ",
    "answer": "CMP. "
  },
  {
    "question": "Dastur osti dasturlarini chaqirish buyruqlari qaysi? ",
    "answer": "CALL. "
  },
  {
    "question": "Ma'lumotlarni kiritish chiqarish buyruqlari qaysilar? ",
    "answer": "IN,OUT. "
  },
  {
    "question": "Operandaning joylashgan o'rnini ko'rsatish nima deb ataladi? ",
    "answer": "Adreslash "
  },
  {
    "question": "Kompyuterlarda ifodalanishi mumkin bo'lgan ma'lumotlarning xillari necha turkumga ajratish mumkin? ",
    "answer": "Ikki turkumga "
  },
  {
    "question": "Kompyuterda butun sonlar necha ko'rinishda bo'ladi? ",
    "answer": "Ikki "
  },
  {
    "question": "Mantiqiy ma'lumotlar nechta qiymatga ega bo'ladi? ",
    "answer": "Ikki "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning apparat ta'miнoti satxi qaysi? ",
    "answer": "Nolinchi satx "
  },
  {
    "question": "Qaysi satx mikroarxitektura satxi deб ataladi? ",
    "answer": "Birinchi satx "
  },
  {
    "question": "Buyruqlar to'plami arxиtekturasi satxi qaysi satx? ",
    "answer": "Ikkinchi satx "
  },
  {
    "question": "Operatsion tizim satxi qaysi? ",
    "answer": "Uchinchi satx. "
  },
  {
    "question": "Turli xil protsessorlar uchun ishlab chiqilgan turli xil assembler tillaridan iborat bo'lgan saтx qaysi? ",
    "answer": "To'rtinchi satx "
  },
  {
    "question": "Amaliy dasturchilar uchun mo'ljallgan yuqori satx tillaridan iбorat satx qaysi? ",
    "answer": "Beshinchi satx "
  },
  {
    "question": "..... - kompyuterni qanday dasturlanishi,ishlanishi va ishlatilishi kabi jihatlariga bog'liq tushuncha hisoblanadi. ",
    "answer": "Arxitekтura "
  },
  {
    "question": "Qanday deb atalishiga sabab,uning tilidagi ko'pchilik buyruqlar undan pastroqda buyruqlar to'plami arxitekturasi sathida ham mavjud. ",
    "answer": "Uchinchi saтx "
  },
  {
    "question": ".......- faol o'quv faoliyatini ta'minlaydigan dasturiy,texnik va o'quv qo'llanmalar majmuasi. ",
    "answer": "Avtomatlashтirilgan o'qitish tizimlari "
  },
  {
    "question": "Nimalar o'quv vazifalarini bajaradilar va ma'lum bir bilimlarni o'z ichiga oladi? ",
    "answer": "Ekspertli o'qitиsh tizimi "
  },
  {
    "question": "Nimalar intensiv o'qitish usullari va shakllarini amalga oshirishga iмkon beradi? ",
    "answer": "Multimedia tizimlari "
  },
  {
    "question": "Nimalar konstrutiv-grafik,badiiy va boshqa muammolarni hal qilishda foydalaniladi? ",
    "answer": "Virtual haqиqat "
  },
  {
    "question": "Nimalar masofaviy ta'limni amalga oshiradi? ",
    "answer": "O'quv kompyuter telekommuнikatsiya tarmoqlari "
  },
  {
    "question": "Moslashuvchan avtomatlashtirilgan ishlab chiqarishga misol sifatida qaйerdagi robot zavodlari kiradi? ",
    "answer": "Yaponiya "
  },
  {
    "question": "Protsessorning ishlashi asosan necha bosqichdan iborat? ",
    "answer": "5ta "
  },
  {
    "question": "Buyruqlar qayerda saqlanadi? ",
    "answer": "Asosiy xotиrada "
  },
  {
    "question": "Buyruq o'qilgandan so'ng nimalar yordamida uning bajarilish jarayoni boshlanadi? ",
    "answer": "kopyuterнing funksional bog'lamlari tomonidan "
  },
  {
    "question": "Buyruqlar bajarilishida qaysi xotira qismi ishlaтilmaydi? ",
    "answer": "Tashqi xotira "
  },
  {
    "question": "Buyruq bajarilish siklini butun yo'lini nazorat qiladigan asosiy bog'lama qaysi? ",
    "answer": "Buyruqning manzilini shakillaнishi "
  },
  {
    "question": "Buyruqlar qasi xotiradan o'qiladi? ",
    "answer": "kesh xotиradan "
  },
  {
    "question": "Qanday sistema bloklari mavjud? ",
    "answer": "yassi va miнora "
  },
  {
    "question": "Sistema blokining ichida qanday qurulmalar mavjud? ",
    "answer": "ona plaтa,mikroprotsessor,vinchester,tezkor va kesh xotira, elektron sxemalar,kontrollerlar,adapterlar,elektr taminlovchi blok, disk yuritgich "
  },
  {
    "question": "Mikroprotsessor tezligi nimalarda o'lchanadi? ",
    "answer": "Megagers(Мгц) sekundlarda "
  },
  {
    "question": "Protsessor nimalardan tashkil topgan? ",
    "answer": "maxsus kristalli yarim o'tkazgich, provodkalar "
  },
  {
    "question": "Qattiq disk qanday qurulmalardan tashkil tolgan? ",
    "answer": "magnit vosita, disk, diskni aylantiruvchi mexanizmlar "
  },
  {
    "question": "Doimiy xotirada qanday amallarni bajarib bo'lmaydi? ",
    "answer": "yozish "
  },
  {
    "question": "Doimiy xotiraning asosiy vazifalari nimalardan iborat? ",
    "answer": "kompyuter jixozlarining ishlashini tekshirish,Osni yuklashni taminlash,qurilmalarga xizmat ko'rsatish "
  },
  {
    "question": "Kesh xotira qanday maqsadda ishlatiladi? ",
    "answer": "kompyuterning ishlash tezligini oshiradi "
  },
  {
    "question": "Kesh xotira qayerda joylashgan? ",
    "answer": "teskor xotira va mikroprotsessor orasida "
  },
  {
    "question": "Videoxotiraning xajmi qancha? ",
    "answer": "512 Kb dan 4Mb gacha. "
  },
  {
    "question": "Videoxotira qancha rangni ekranga uzata oladi? ",
    "answer": "16,7 mln. "
  },
  {
    "question": "Klaviaturada nechta tugmacha mavjud? ",
    "answer": "windows klaviaturasida 104 ta, Standart klaviaturada 101 ta "
  },
  {
    "question": "CD diskning standart o'lchami qanday? ",
    "answer": "120 mm. "
  },
  {
    "question": "CD-R va CD-RW disklarning farqi nimada? ",
    "answer": "ma'lumotni qayta yoza olish funksiyasida "
  },
  {
    "question": "Mini kompyuterlar-… ",
    "answer": "o'lchami va bajaradigan amallar xajmi jixatidan juda kichik qurulma "
  },
  {
    "question": "Sekundiga o'n trillion amal bajara oladigan kompyuterlar ",
    "answer": "supperkompyuterlar "
  },
  {
    "question": "Mikroprotsessor(MP) nima? ",
    "answer": "funksional tugallangan, programma orqali boshqariladigan qurulma "
  },
  {
    "question": "Birinchi Mikroprotsessor qachon ishlab chiqarilgan? ",
    "answer": "1971-yil. "
  },
  {
    "question": "Birinchi Mikroprotsessor ning nomi? ",
    "answer": "Intel(AQSH) firmasida 4004 "
  },
  {
    "question": "Buyruqlar registori-… ",
    "answer": "bajariladigan operatsiya va operandlar manzili joylashadi "
  },
  {
    "question": "Buyruqlar registori mikroprotsessorning qaysi qismиda joylashadi? ",
    "answer": "interfeysli qismida "
  },
  {
    "question": "Operatsiyalar deshifratori-… ",
    "answer": "mantiqiy blok buyruqlar registridan keladigan operatsiya kodiga mos chiqish yo'lini tanlaydi "
  },
  {
    "question": "Arifmetik mantiqiy qurulma nimalardan tashkil topgan? ",
    "answer": "ikkita registr summator va boshqarish sxemasidan "
  },
  {
    "question": "Summator-… ",
    "answer": "xisoblash sxeмasi "
  },
  {
    "question": "Mikroprotsessorli xotira-… ",
    "answer": "xajmi katta bo'lmagan lekin o'ta yuqori tezlikdagi xotira qurulmasi "
  },
  {
    "question": "Mikroprotsessor registrlari turlari ",
    "answer": "maxsus va umumiy "
  },
  {
    "question": "Registrlar nima? ",
    "answer": "raqamli axborotni qabul qilish, xotirada saqlash,uzatish,kodini o'zgartiradigan qurulma "
  },
  {
    "question": "Registr so'zining manosi? ",
    "answer": "ingilizcha, yozuv jurnali. "
  },
  {
    "question": "Registrlarda axborot qanday ko'rinishda saqlanadi? ",
    "answer": "0 va 1 raqamli kombinatsiya ko'rinishida "
  },
  {
    "question": "Registrlar nimalardan tashkil topgan? ",
    "answer": "triggerlardan "
  },
  {
    "question": "Registrlar axborotni necha turda uzatadi? ",
    "answer": 2
  },
  {
    "question": "Sonlar registrga qanday usullarda yoziladi? ",
    "answer": "parallel va ketma-ket "
  },
  {
    "question": "Triggerlar axborotni usuliga qarab qanday trigerlarga ajratadi? ",
    "answer": "sinxron va asinxron "
  },
  {
    "question": "Flag nima? ",
    "answer": "Shart bajarilganda 1 qiymatni aks xolda 0 qiymatni qabul qiluvchi bitdir "
  },
  {
    "question": "SATA shinalariga malumotlar qanday usulda yozilishi mumkun? ",
    "answer": "ketma-ket "
  },
  {
    "question": "Akslantirish-… ",
    "answer": "tizimning ishonchliligini oshirish imkonini beruvchi texnologiya "
  },
  {
    "question": "Kesh xotira qanday maqsadda ishlatiladi? ",
    "answer": "kompyuterning ishlash tezligini oshiradi "
  },
  {
    "question": "Ma'lumotlarni informativlik koeffisienti qanday aniqlanadi? ",
    "answer": "bu axborot miqdorining uning ma'lumotlar hajmiga nisbati orqali aniqlanadi "
  },
  {
    "question": "Qanday kod hotira qurulmasida sonlarni saqlash uchun, kiritish va chiqarish qurulmalarida shuningdek, ko'paytirish amalini bajarishda qo'llaniladi? ",
    "answer": "to'g'ri kod "
  },
  {
    "question": "Qanday kodlash turkumlanishning fasetli tizimi uchun ishlatiladi? ",
    "answer": "paralel kodlash "
  },
  {
    "question": "Kod strukturasi dep nimaga aytiladi? ",
    "answer": "Kodda simvollarning joylashish tartibi "
  },
  {
    "question": "Kodlash dep nimaga aytiladi? ",
    "answer": "obyektlarni kodli belgilash mualajasi "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. Kodlashning … tizimida obyektlar natural qatordagi sonlar yordamida ketma-ket nomerlanadi. ",
    "answer": "tartibli "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga mos so'zlarni topib to'ldiring. … matematik kattaliklarning har oniy qiymati bir necha mashina o'zgaruvchilari orqali ifodalaniladi. ",
    "answer": "axborotning uzlukli shaklda ifodalanishi "
  },
  {
    "question": "Kompyuterning buyruqlarini bajaruvchi qismi nima deb ataladi? ",
    "answer": "Arifmetik-mantiqiy qurilma "
  },
  {
    "question": "Qurilmalarni boshqarish funksiyasini bajaruvchi qismi nima deb ataladi? ",
    "answer": "Boshqarish qurilmasi "
  },
  {
    "question": "Nima tarkibida qator registrlar deb ataluvchi maxsus xotira yacheykalari mavjud bo'ladi? ",
    "answer": "Protsessor "
  },
  {
    "question": "Barcha amallarni bajarishda qatnashadigan arifmetik-mantiqiy qurilma registri qaysi? ",
    "answer": "Summator "
  },
  {
    "question": "Tarkibi navbatdagi bajariladigan buyruq adresiga mos keladigan boshqarish qurilmasi qaysi? ",
    "answer": "Buyruqlar shotchigi "
  },
  {
    "question": "Bajarilishi zarur bo'lgan vaqt davrida buyruqlar kodlarini saqlovchi boshqarish qurilmasi registori qaysi? ",
    "answer": "Buyruqlar registri "
  },
  {
    "question": "Qaysi printsipga asosan dastur aniq ketma-ketlikda avtomatik ravishda bajariluvchi buyruqlar to'plamidan iborat bo'ladi? ",
    "answer": "Dasturiy boshqarish "
  },
  {
    "question": "Qaysi prinsipga asosan dasturlar va ma'lumotlarning barchasi bitta xotirada saqlanadi? ",
    "answer": "Xotiraning bir jinslik "
  },
  {
    "question": "IP (Internet Protocol)ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "Ma'lumotlarni uzatishni taminlaydi. "
  },
  {
    "question": "RIP (Routing Information Protocol)ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "manzilga xabarlarni etkazuvchi eng yaxshi yo‘lilarni tanlovchi protokollardan biri. "
  },
  {
    "question": "OSPF (Open Shortes Path First)ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "yo‘lilarni aniqlovchi muqobil protokol. "
  },
  {
    "question": "DNS (Domain Name System)ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "– tarmoqdagi kompyuterlarni nomlari bo‘yicha sonli manzilini aniqlaydi. "
  },
  {
    "question": "RARP (Reverse Adress Resolution Protocol)ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "tarmoqdagi kompyuterlarning manzilini aniqlaydi, biroq ARP ga teskari holatda. "
  },
  {
    "question": "Qanday kod hotira qurulmasida sonlarni saqlash uchun, kiritish va chiqarish qurulmalarida shuningdek, ko'paytirish amalini bajarishda qo'llaniladi? ",
    "answer": "to'g'ri kod "
  },
  {
    "question": "Registrlar vazifasiga ko'ra necha turga bo'linadi? ",
    "answer": "5 tur "
  },
  {
    "question": "Axborotni o'zida saqlovchi registrlar qanday tartibli bo'ladi? ",
    "answer": "statik "
  },
  {
    "question": "Registrlar axborot,yozish usuliga ko'ra necha turga bo'linadi? ",
    "answer": "2 tur "
  },
  {
    "question": "O'z kirishiga kelib kirayotgan ma'lum bir shakldagi signal yoki impulslarni sanash uchun mo'ljallangan qurilma qaysi? ",
    "answer": "Sanagich "
  },
  {
    "question": "...... -mantiqiy elementlar va triggerlar asosida qurilib,ma'lum bir xonali sonlarni qo'shish uchun mo'ljallangan ",
    "answer": "Jamg'aruvchi jamlagichlar "
  },
  {
    "question": "Kompyuterga kirayotgan axborotni kodlovchi qurilma nima deb ataladi? ",
    "answer": "Shifrator "
  },
  {
    "question": "Kodlash amalining teskarisiga o'tkazuvchi qurilma qanday? ",
    "answer": "Deshifrator "
  },
  {
    "question": "Mantiqiy funksiyani amalga oshiruvchi mantiqiy elementlardan tashkil topgan sxema nima deyiladi? ",
    "answer": "kombinatsion "
  },
  {
    "question": "Printer nima? ",
    "answer": "Ma'lumotlarni qog'ozga chiqaruvchi qurilma "
  },
  {
    "question": "Skayner nima? ",
    "answer": "Kompyuterdagi matn rasm slayd fotosurat ko’rinishidan foydalangan tasvirlar va boshqa grafika axborotlarni avtomatik ravishda kiritish muljallangan qurilmadir. "
  },
  {
    "question": "Modem nima? ",
    "answer": "Telefon tarmog‘i orqali Kompyuter bilan aloqa qilish imkonini beruvchi qurilmadir. "
  },
  {
    "question": "Printerni nechta turi mavjud? ",
    "answer": "Ikkita "
  },
  {
    "question": "Turlari bo'yicha printerni nomlari togri korsatilgan qatorni tanlang? ",
    "answer": "matritsali, purkovchi, lazerli "
  },
  {
    "question": "Yozuvni juda sifatli chiqaruvchi printer necha ignali boladi? ",
    "answer": "48 ta "
  },
  {
    "question": "Matritsali printerlar tezligi bir bet uchun necha sekundgacha? ",
    "answer": "10 sekund¬dan 60 sekundgacha, "
  },
  {
    "question": "Bir bet uchun Purkovchi printer tezligi? ",
    "answer": "15 dan 100 sekundgacha. "
  },
  {
    "question": "Bir bet uchun lazerli printer tezligi? ",
    "answer": "3 sekundan 15 sekundgacha "
  },
  {
    "question": "Ethernet muhiti uchun tarmoq kartasi ishlab chiqildi? ",
    "answer": "1990-yil "
  },
  {
    "question": "Tarmoqdagi kompyuterlarni IP manzili boshqasi birikini aynan bir xil bo’lishi mumkinmi? ",
    "answer": "yoq. "
  },
  {
    "question": "Videomonitor (displey) nima? ",
    "answer": "Shahsiy Kompyuterga kiritilayotgan va undan chiqarilayotgan ma’lumotlarni aks еttirish qurilmasidir. "
  },
  {
    "question": "Klaviatura nima? ",
    "answer": "Shahsiy kompyuterga sonli, matnli va boshqaruvchi axborotni qo’lda kiritish uchun qurilma; "
  },
  {
    "question": "Grafik planshetlar (digitayzerlar) nima? ",
    "answer": "Planshet bo’yicha maxsus ko’rsatkichni (peroni) harakatlantirish yo’li bilan grafik ma’lumotlarni, tasvirlarni qo’lda kiritish uchun pero siljiganda uning koordinatalari uqiladi va bu ma’lumotlar Shahsiy Kompyuterga kiritiladi; "
  },
  {
    "question": "Grafik ko’ruvchilar (plotterlar) — ",
    "answer": "Grafik ma’lumotni (grafiklar, chizmalar, rasmlar) Shahsiy Kompyuter dan qog’ozdagi tashuvchiga chiqarish uchun foydalaniladigan qurilmadir. "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga kerakli so'zni qo'ying. Grafik ko’ruvchilar yani ……… lardir. ",
    "answer": "plotтer "
  },
  {
    "question": "Nuqtalar o'rniga kerakli so'zni qo'ying. Grafik planshetlar yani ……… lardir. ",
    "answer": "digittayzerlar "
  },
  {
    "question": "Multimedia so'zini manosi? ",
    "answer": "ko'p vosiтalilik "
  },
  {
    "question": "Multimedia (multimedia — ko’p vositalilik) vositasi bu? ",
    "answer": "apparat va dastur vositalari to’plani bo’lib, u odamga kompyuter bilan o’zi uchun tabiiy bo’lgan turli xil muhitlarni: tovush, video, grafika, matnlar, animatsiya va b. ishlatib, muloqot qilishni ta’minlaydi. "
  },
  {
    "question": "Ma’lumotlarni audio — (nutqli) va videokiritish va chiqarish qurilmalari qanday vositalar tukumiga kiradi? ",
    "answer": "Multimedia vositalariga "
  },
  {
    "question": "Akustik tizimlar yani … ? ",
    "answer": "Kalonkalar "
  },
  {
    "question": "Akustik tizimlarga tog'ri tarifni tanlang? ",
    "answer": "multimedia tizimining majburiy bo’lmagan, lekin borligi ma’qo’l bo’lgan tashkil еtuvchisidir "
  },
  {
    "question": "Signallarni to’g’ri o'zgartiruvchi modem nima deb ataladi? ",
    "answer": "modulyator "
  },
  {
    "question": "Signallarni teskari o'zgartiruvchi modem nima deb ataladi? ",
    "answer": "demodulyator "
  },
  {
    "question": "Modemning uzatishdagi vazifasi? ",
    "answer": "keng polosali impulslarni (raqamli kodni) tor polosaliga (analog signallarga) o’zgartirish "
  },
  {
    "question": "Modemning qabul qilishdagi vazifasi? ",
    "answer": "qabul qilingan signalni holaqitlardan filtrlash va detektorlash uchun, ya’ni tor polosali analogli signalni raqamli kodga teskari o’zgartirish. "
  },
  {
    "question": "Signalning biror parametrini aloqa kanalida (modulyatsiya qilinadigan signalni) uzatilayotgan ma’lumotlarning joriy qiyatlariga mos ravishda (modulyatsiya qiladigan signalni) o’zgartirish nima deyiladi? ",
    "answer": "modulyatsiya "
  },
  {
    "question": "Aloqa kanalidan o’tish paytida halaqitlar bilan buzilgan signalni modulyatsiya qiladigan signalga teskari o’zgartirishga nima deyiladi? ",
    "answer": "demodulyatsiya "
  },
  {
    "question": "Printer kashfiyotchisi? ",
    "answer": "Charliz Bebbidj "
  },
  {
    "question": "Birinchi kompyuterga ulangan chop qilish qurilmasi nomi? ",
    "answer": "Uniprinтer "
  },
  {
    "question": "Uniprinter minutiga necha satr chop qilar edi? ",
    "answer": "600 ta "
  },
  {
    "question": "1969 yilda ishlab chiqilgan birinchi lazerli printerning nomi? ",
    "answer": "EARS "
  },
  {
    "question": "O‘ziga butun dunyo kompyuterlarini, abonentlarini, lokal va mintaqaviy tarmoqlarini telekommunikatsiya (kabelli, simsiz, sun’iy yo‘ldosh) aloqalari tarmog‘i orqali bog‘langan yirik tarmoq qaysi? ",
    "answer": "Global tarmoqlar "
  },
  {
    "question": "Mamlakat, shahar va viloyatlar darajasida kompьyuterlarini va lokal tarmoqlarni maxsus aloqa yoki telekommunikatsiya kanallari orqali o‘zaro bog‘lagan tarмoqlarga nima deyiladi? ",
    "answer": "Mintaqaviy tarmoqlar "
  },
  {
    "question": "Bir korxona yoki muassasadagi bir nechta yaqin binolardagi kompyuterlarni o‘zaro bog‘лagan tarmoqga nima deyiladi? ",
    "answer": "Lokal tarmoq "
  },
  {
    "question": "Bit/sekund uchun to'g'ri ta'rifni korsating? ",
    "answer": "Bir soniyada aloqa muhiti orqali uzaтiladigan bitlar soni "
  },
  {
    "question": "Kbit/sekund uchun to'g'ri ta'rifni korsating? ",
    "answer": "bir soniyada aloqa muhiti orqali uzatiladigan minglab yaxlitlangan bitlar soni "
  },
  {
    "question": "Mbit/sekund uchun to'g'ri ta'rifni korsating? ",
    "answer": "bir soniyada aloqa muhiti orqali uzatiladigan millioнlab yaxlitlangan bitlar soni "
  },
  {
    "question": "Gbit/sekund uchun to'g'ri ta'rifni korsating? ",
    "answer": "bir soniyada aloqa muhiti orqali uzatiladigan milliardlab yaxlitlangan bitlar soni "
  },
  {
    "question": "Internet tushunchasi necha xil talqin qilinadi? ",
    "answer": "2 xil "
  },
  {
    "question": "International Network so'zining ma'nosi? ",
    "answer": "Xalqaro tarmoq "
  },
  {
    "question": "Interconnected networks so'zining ma'nosi? ",
    "answer": "Tarmoqlararo "
  },
  {
    "question": "Internet qaysi tarmoq vakili hisoblanadi? ",
    "answer": "Global "
  },
  {
    "question": "Internet asosan nechta tarkibiy qismdan iborat? ",
    "answer": "3 ta "
  },
  {
    "question": "Internetni тarkibiy qismlari to'g'ri va to'liq berilgan javobni belgilang. ",
    "answer": "texnik, dasturiy, axborot "
  },
  {
    "question": "Modulyator-demodulyator so‘zlarining qisqartmasidan olingan qurilma? ",
    "answer": "Modem "
  },
  {
    "question": "WiMAX qanday bog'lanish? ",
    "answer": "simsiz texnologiyasi orqali bog‘lanish "
  },
  {
    "question": "GPRS / 3G qanday bog'lanish? ",
    "answer": "mobil telefon orqali bog‘lanish "
  },
  {
    "question": "wiMAX maksimal tezligi? ",
    "answer": "10 Mbit/s "
  },
  {
    "question": "Sputnikli kanallar bilan internetga kirishni nechta varianti mavjud ",
    "answer": "Ikkita "
  },
  {
    "question": "Sputnikli kanallar bilan internetga kirishni varianti to'g'ri va to'liq berilgan javobni belgilang. ",
    "answer": "Bir tomonlama, ikki tomonlama "
  },
  {
    "question": "Sputnikli antenna tezligi? ",
    "answer": "256-4000 Kbit/sekun "
  },
  {
    "question": "Protokollar nima? ",
    "answer": "tarmoqda malumot uzatish "
  },
  {
    "question": "TCP (Transmission Control Protocol) ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "qabul qiluvchi va uzatuvchi kompyuterlarning mantiqiy bog‘lanishiga asoslangan ma’lumotlarni uzatilishini qo‘llab-quvvatlovchi protokol. "
  },
  {
    "question": "UDP (User Datagram Protocol) ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "mantiqiy bog‘lanishlar o‘rnatilmasdan, ma’lumotlar uzatilishini qo‘llab-quvvatlaydi. "
  },
  {
    "question": "IP (Internet Protocol)ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "Ma'lumotlarni uzatishni taminlaydi. "
  },
  {
    "question": "RIP (Routing Information Protocol)ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "manzilga xabarlarni etkazuvchi eng yaxshi yo‘lilarni tanlovchi protokollardan biri. "
  },
  {
    "question": "OSPF (Open Shortes Path First)ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "yo‘lilarni aniqlovchi muqobil proтokol. "
  },
  {
    "question": "DNS (Domain Name System)ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "– tarmoqdagi kompyuterlarni nomlari bo‘yicha sonli manzilini aniqlaydi. "
  },
  {
    "question": "RARP (Reverse Adress Resolution Protocol)ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "tarmoqdagi kompyuterlarning manzilini aniqlaydi, biroq ARP ga teskari holatda. "
  },
  {
    "question": "NFS (Network File System)ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "lokal kompyuterlarda mavjud bo‘lgan katalog va fayllardan foydalanish imkonini beradi. "
  },
  {
    "question": "NIS (Network Information Service)ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "parollarni tekshiradi va tizimga kirishni molelashtiradi. Tarmoqdagi bir nechta kompyuterlar foydalanuvchilari xaqidagi ma’lumotlarni ko‘rsatadi. "
  },
  {
    "question": "RPC (Remote Procedure Call)ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "o‘chirilgan amaliy dasturlarni bir-biri bilan sodda va samarali xolatda biriktiradi. "
  },
  {
    "question": "SMTP (Simple Mail Transfer Protocol)ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "elektron pochtani kompyuterlarga yuboruchi protokol. "
  },
  {
    "question": "SNMP (Simple Networc Management Protocol)ga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "ma’muriy protokol - tarmoq xolati va unga ulangan boshqa qurilmalarga ma’lumotlarni uzatadi. "
  },
  {
    "question": "Virtualnaya realnost- Virtual borliq tushunchasini kim fanga taklif qilgan? ",
    "answer": "Jaron Lanier "
  },
  {
    "question": "Immersivlikga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "odamning virtual borliqda o‘zini faraz qilishini tushunish lozim "
  },
  {
    "question": "Interfaollikga to'g'ri tarif berilgan javobni toping? ",
    "answer": "foydalanuvchi real vaqtda virtual borliqdagi ob’ektlar bilan o‘zaro muloqotda bo‘lib ularga ta’sir ko‘rsatishga ega bo‘ladi. "
  },
  {
    "question": "Bit – bu . . . ",
    "answer": "Kompyuterning minimal axborot birligi "
  },
  {
    "question": "Raqamli qurilma kodli so’zlarni kiritish va chiqarish usuliga ko’ra qanday turlarga bo’linadi ",
    "answer": "Ketma-ket, parallel, aralash "
  },
  {
    "question": "Oddiy IMSlarda elementlar soni nechtagacha bo’ladi? ",
    "answer": "10 tagacha "
  },
  {
    "question": "O’rta IMSlarda elementlar soni nechtagacha bo’ladi? ",
    "answer": "100 tagacha "
  },
  {
    "question": "O’ta kata IMSlarda elementlar soni nechtagacha bo’ladi? ",
    "answer": "10000 dan ortiq "
  },
  {
    "question": "Katta IMSlarda elementlar soni nechtagacha bo’ladi? ",
    "answer": "100-10000 tagacha "
  },
  {
    "question": "Mantiqiy algebra funksiyalarini tashkil etishda qo’llaniladigan qurilma….. deb ataladi. ",
    "answer": "Mantiqiy qurilma "
  },
  {
    "question": ". . .. - bu oddiy tranzistorli kalitlarga asoslangan mantiqiy elektron sxemalarni qurish texnologiyasi. ",
    "answer": "Rezistor-tranzistorli mantiq "
  },
  {
    "question": "- bu bipolyar tranzistorlar, diodlar va rezistorlar asosida raqamli sxemalarni yaratish texnologiyasi. Texnologiya mantiqiy funktsiyalarni diodli zanjirlar yordamida yaratadi, signalni kuchaytirish va inversiyasini - tranzistor yordamida amalga oshirildi. ",
    "answer": "Diod-tranzistorli mantiq "
  },
  {
    "question": "bu bipolyar tranzistorlar va rezistorlar asosida qurilgan raqamli mantiqiy mikrosxemalarning bir turi. Uning nomi tranzistorlar mantiqiy funktsiyalarni bajarish uchun va chiqish signalini kuchaytirish uchun foydalanilganligi sababli paydo bo'lgan. ",
    "answer": "Transistor-tranzistorli mantiq "
  },
  {
    "question": ". . . . bu mantiq elementini xalaqitli kuchlanish tasirida o’z xolatini aniqlay olmaslik ",
    "answer": "Shovqinbardoshlilik "
  },
  {
    "question": "Loyihaviy - texnologiyaviy belgilari, ya’ni yaratish usuliga qarab IMS lar qanday turlarga bo’linadi ",
    "answer": "Yarim o’tkazgichli, Gibrid IMS "
  },
  {
    "question": ". . . . mikroelektronika- ning asosiy mahsuloti hisoblanadi. U kuchaytirgich, xotira qurilmasi, signalni uzatish va uni qayta ishlash funksiyalarini bajaradi. ",
    "answer": "Integral mikrosxema (IMS) "
  },
  {
    "question": "Raqamli qurilma kodli so’zlarni kiritish va chiqarish usuliga ko’ra qanday turlarga bo’linadi ",
    "answer": "Ketma-ket, parallel, aralash "
  },
  {
    "question": "….. IMS ning alohida qismi bo’lib, IMS da biror radioelement vazifasini bajaradi va uni IMS tarkibidan alohida mustaqil mahsulot sifatida ajratib bo’lmaydi. ",
    "answer": "IMS elementi "
  },
  {
    "question": ". . . . IMS ning alohida qismi bo’lib, IMSda biror radioelement vazifasini bajaradi va uni IMS tarkibidan mustaqil mahsulot sifatida ajratish mumkin. ",
    "answer": "IMS komponenti "
  },
  {
    "question": "X1+X2=X2+X1, X1*X2=X2*X1 mantiq algebrasinig qaysi qonuni? ",
    "answer": "Kommutativlik "
  },
  {
    "question": "X1+X2+X3=X1+(X2+X3), X1*X2*X3=X1*(X1*X3) mantiq algebrasinig qaysi qonuni? ",
    "answer": "Assotsiativlik "
  },
  {
    "question": "X1*(X2+X3)=(X1*X2)+(X1*X3), X1+(X2*X3)=(X1+X2)*(X1+X3) mantiq algebrasinig qaysi qonuni? ",
    "answer": "Distributik "
  },
  {
    "question": "X1+X1*X2=X1, X1*(X1+X2)=X1mantiq algebrasinig qaysi qonuni? ",
    "answer": "Yutilish "
  },
  {
    "question": "KONYUKTOR bu … ",
    "answer": "mantiqiy ko’paytiris "
  },
  {
    "question": "DIZYUNKTOR bu …. ",
    "answer": "mantiqiy qo’shish "
  },
  {
    "question": "INVERTOR bu … ",
    "answer": "Inkor "
  },
  {
    "question": "ultra tez mantiqiy elementning tezlik oralig’ini ko’rsating ",
    "answer": "t3 "
  },
  {
    "question": "yuqori tez mantiqiy elementning tezlik oralig’ini ko’rsating ",
    "answer": 0.01
  },
  {
    "question": "o'rtacha tez mantiqiy elementning tezlik oralig’ini ko’rsating ",
    "answer": 0.03
  },
  {
    "question": "…. - bu oddiy tranzistorli kalitlarga asoslangan mantiqiy elektron sxemalarni qurish texnologiyasi. ",
    "answer": "Rezistor-tranzistorli mantiq (RTL) "
  },
  {
    "question": "… bu bipolyar tranzistorlar, diodlar asosida raqamli sxemalarni yaratish texnologiyasi. ",
    "answer": "Diod-tranzistorli mantiq (DTL) "
  },
  {
    "question": "… - bu bipolyar tranzistorlar va rezistorlar asosida qurilgan raqamli mantiqiy mikrosxemalarning bir turi. ",
    "answer": "Transistor-tranzistorli mantiq (TTL, TTL) "
  },
  {
    "question": "VA-mantiqiy elementi qanday mantiqiy operatsiyani bajaradi? ",
    "answer": "ko‘paytirish "
  },
  {
    "question": "Multipleksorning vazifasi nimadan iborat? ",
    "answer": "bir nechta kirishdagi signallarni bitta chiqishga kommutatsiyalashdan "
  },
  {
    "question": "Quyda keltirilgan javoblardan raqamli mikrosxemalarni tayyorlanish texnologiyalarini ko‘rsating. ",
    "answer": "barcha javoblar to‘g‘ri "
  },
  {
    "question": "Quyida keltirilgan javoblardan raqamli mikrosxemalarning asosiy parametirlarini ko‘rsating. ",
    "answer": "tezlik, ta’minot kuchlanishi, ta’minot quvvati, kirish bo‘yicha birlashtirish koeffitsienti "
  },
  {
    "question": "Mantiqiy elementlar nima? ",
    "answer": "asosiy mantiqiy operatsiyalarni bajaruvchi elementlar "
  },
  {
    "question": "Xotira elementi nima? ",
    "answer": "axborot birligidagi “bit” ni saqlash imkoniyatiga ega bo‘lgan element "
  },
  {
    "question": "Registorli xotira qurilmalari asosini qanday elementlar tashkil etadi? ",
    "answer": "trigerlar "
  },
  {
    "question": "Analogli-raqamli o‘zgartirgichlar-da signallarni kvantlash qaysi usullar yordamda amalga oshiriladi? ",
    "answer": "barcha javoblar to‘g‘ri "
  },
  {
    "question": "Mikroprsessor qanaqangi qurilma? ",
    "answer": "ma’lum dastur asosida ma’lumotlar-ni qayta ishlovchi "
  },
  {
    "question": "YoKI-mantiqiy elementi qanday mantiqiy operatsiyani bajaradi? ",
    "answer": "qo‘shish "
  },
  {
    "question": "Asosiy IMS konstruktiv belgilaridan biri bo‘lib asos turi hisoblanadi. Bu belgiga ko‘ra IMSlar qanday turga bo‘linadi? ",
    "answer": "yarim o‘tkazgichli va dielektrik. "
  },
  {
    "question": "… – bu dielektrik asos sirtiga surtilgan elementlari parda ko‘rinishida bajarilgan mikrosxema. ",
    "answer": "Pardali IS "
  },
  {
    "question": "... – bu pardali passiv elementlar bilan diskret aktiv elementlar kombinatsiyasidan tashkil topgan, yagona dielektrik asosda joylashgan mikrosxema. ",
    "answer": "Gibrid IS "
  },
  {
    "question": "Mantiqiy funksiyani yoki mantiqiy funksiyalar majmuasini amalga oshiruvchi mantiqiy elementlardan tashkil topgan sxema ... deb ataladi. ",
    "answer": "kombinatsion sxema "
  },
  {
    "question": "Kombinatsion sxemaning asosiy xususiyatlarini belgilang ",
    "answer": "xamma javob to'g'ri "
  },
  {
    "question": "Arifmetik va mantiqiy amallar bajariladigan qurilma ... deb ataladi. ",
    "answer": "arifmetik-mantiqiy qurilma "
  },
  {
    "question": "Elektr manbayidan uzilganda o’zida saqlayotgan ma’lumotlarni o’chirib yuboruvchi xotira qurilmasi qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan? ",
    "answer": "Operativ xotira "
  },
  {
    "question": "Elektr manbayidan uzilganda xam o’zida saqlayotgan ma’lumotlarni saqlab qoluvchi xotira qurilmasi qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan? ",
    "answer": "Doimiy xotira "
  },
  {
    "question": "Operativ xotira turlari qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan? ",
    "answer": "SIMM; DIMM; DDR "
  },
  {
    "question": "- bu protsessorning ishchi sohasidir. Unda ish vaqtidagi barcha programma va ma`lumotlar saqlanadi. U ko`pincha vaqtinchalik xotira deb хам ataladi ",
    "answer": "Operativ xotira "
  },
  {
    "question": "Ona plata bilan ma`lumot almashish vaqtida operativ xotira kanalidan qanchadir vaqtda (masalan bir sekundda) necha marta ma`lumot o`tish ko`rsatkichi bu . . . ",
    "answer": "Operativ xotiraning chastotasi "
  },
  {
    "question": "Ma`lumotni operativ xotira modullari orasida o`tayotganida ushlanib qoladigan vaqti bu . . . ",
    "answer": "Operativ xotiraning taymingi "
  },
  {
    "question": "DRAM bu … ",
    "answer": "Ixtiyoriy murojaat qilish mumkin bo`lgan dinamik xotira qurilmasi "
  },
  {
    "question": "SRAM bu … ",
    "answer": "Ixtiyoriy murojaat qilish mumkin bo`lgan statik xotira qurilmasi "
  },
  {
    "question": "ROM bu … ",
    "answer": "Doimiy saqlash qurilmasi "
  },
  {
    "question": "PROM bu . . . ",
    "answer": "Bir marotaba dasturlanuvchi doimiy saqlash qurilmasi "
  },
  {
    "question": "PPROM bu . . . ",
    "answer": "Qayta dasturlanuvchi doimiy saqlash qurilmasi "
  },
  {
    "question": "Oddiy raqamli mikrosxemalardan farqli o'laroq, . . . . mantiqiy integral sxema ishi ishlab chiqarish jarayonida aniqlanmaydi. ",
    "answer": "Dasturlanuvchi "
  },
  {
    "question": "Eng to’g’ri tarifni toping. “Operativ xotiraning chastotasi bu …” ",
    "answer": "Ona plata bilan ma`lumot almashish vaqtida operativ xotira kanalidan qanchadir vaqtda (masalan bir sekundda) necha marta ma`lumot o`tish ko`rsatkichi "
  },
  {
    "question": "Eng to’g’ri tarifni toping. “Operativ xotiraning taymingi bu …” ",
    "answer": "Ma`lumotni operativ xotira modullari orasida o`tayotganida ushlanib qoladigan vaqti "
  },
  {
    "question": "Analogli signallarni ketma-ket keluvchi impulslar (diskret signal) orqali tasvirlashda qaysi teoremadan foydalaniladi? ",
    "answer": "V.A.Kotelinov "
  },
  {
    "question": "Kotelnikov teoremasi to’g’ri ko’rsatilgan javobni ko’rsating. ",
    "answer": "Fd>=2Fmax "
  },
  {
    "question": "Analog signalni raqamli signalga o’tkazish jarayonidagi Kvantlash xatoligi qaysi jarayonda yuz beradi? ",
    "answer": "Diskretlangan impulslarni (AIM-1) to’g’ri burchakli impulslar (AIM-2) ko’richiga keltirish jarayonida "
  },
  {
    "question": "Uzluksiz analog signalni qisqa muddatli ketma-ket keladigan impulslarga almashtirish . . . deb ataladi. ",
    "answer": "Diskretlash "
  },
  {
    "question": "Arifmetik-mantiq qurilmalar qanday vazifalarni bajaradi? Eng to’liq javobni ko’rsating. ",
    "answer": "Arifmetik, Mantiqiy va Bitlar ustida amallar "
  },
  {
    "question": "SN74LS181 Arifmetik-mantiqiy qurilmasinig M kirishiga 1 (yuqori kuchlanish) kelsa qanday amal bajariladi? ",
    "answer": "Mantiqiy amal bajariladi "
  },
  {
    "question": "SN74LS181 Arifmetik-mantiqiy qurilmasinig M kirishiga 0 (past kuchlanish) kelsa qanday amal bajariladi? ",
    "answer": "Arifmetik amal bajariladi "
  },
  {
    "question": "SN74LS181 Arifmetik-mantiqiy qurilmasinig Cn kirishi ga 0 (past kuchlanish) kelsa qanday amal bajariladi? ",
    "answer": "“O’tkazishsiz” Arifmetik amal bajariladi "
  },
  {
    "question": "SN74LS181 Arifmetik-mantiqiy qurilmasinig Cn kirishiga 1 (yuqori kuchlanish) kelsa qanday amal bajariladi? ",
    "answer": "“O’tkazishli” Arifmetik amal bajariladi "
  },
  {
    "question": "SN74LS181 Arifmetik-mantiqiy qurilmasida ikkilik kodlarni taqoslash (A=B) qaysi amal orqali bajariladi ",
    "answer": "A-B "
  },
  {
    "question": "Ikkilik hisoblagich bu . . . ",
    "answer": "Tushayotgan impulslar soniga qarab chiqishda ikkilik kodlarni xosil qiluvchi qurilmadir. "
  },
  {
    "question": "Hisoblagichlar qaysi trigger asosida yaratilishi mumkun? ",
    "answer": "Bracha javob to’g’ri "
  },
  {
    "question": "Hisoblagichni asosiy parametri “hisoblash moduli” bu . . . ",
    "answer": "hisoblagich hisoblashi mumkun bo’lgan maksimal birlik signallar soni. "
  },
  {
    "question": ". . . kombinatsion turdagi raqamli qurilma bo‘lib, ko‘p razryadli ikkilik sonlar ko‘rinishidagi ma’lumotlarni eslab qolish va vaqtincha xotirada saqlash uchun ishlatiladi. ",
    "answer": "Registr "
  },
  {
    "question": "Registrning qanday turlari mavjud? ",
    "answer": "Bracha javob to’g’ri "
  },
  {
    "question": "Qaysi trigger sanoq triggeri deb ataladi? ",
    "answer": "T-trigger "
  },
  {
    "question": "Qaysi trigger kechikish triggeri deb ataladi? ",
    "answer": "D-trigger "
  },
  {
    "question": ". . . ikkita turg`un holatli chiqishga ega bo`lgan qurilma bo`lib, u elementar xotira yacheykasi va boshqaruv sxemasiga ega ",
    "answer": "Trigger "
  },
  {
    "question": "Qaysi trigger universal trigger deb ataladi? ",
    "answer": "JK –trigger "
  },
  {
    "question": "Demultipleksorning vazifasi nimadan iborat? ",
    "answer": "bir kanaldan qabul qilingan signallarni bir necha chiqish kanaliga taqsimlash "
  },
  {
    "question": "Deshifratorning vazifasi nimadan iborat? ",
    "answer": "kirish yo`lidagi (2-lik) signallarni faqat chiqish yo`lining bittasiga (10-lik) chiqarib beradi "
  },
  {
    "question": "Shifratorning vazifasi nimadan iborat? ",
    "answer": "kirish yo`lidagi birlik (10-lik) signalni n razryadli ikkilik kodga aylantiradi "
  },
  {
    "question": "Har qanday alohida katakchaga (tasodifiy xotira yachekasiga) ikkilik raqamlar ko'rinishidagi ma'lumotlarni tezda kiritish/chiqarish (yozish/o'qish) qobiliyati bilan tavsiflanadi xotira qurilmasi? ",
    "answer": "RAM "
  },
  {
    "question": "Chiqish signallari faqat joriy kirish signallari bilan aniqlanadigan qurilmalarga . . . deb ataladi ",
    "answer": "Kombinatsiyalangan raqamli qurilmalar "
  },
  {
    "question": "Chiqishdagi signal nafaqat kirishdagi signal bilan balki undan avval kelgan kirish signaliga bog’liq xolda aniqlanadigan qurilmalarga . . . deb ataladi ",
    "answer": "Ketma – ket raqamli qurilmalar "
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda kombinatsiyalangan raqamli qurilma keltirilgan? ",
    "answer": "Barcha javob to’g’ri "
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda ketma – ket raqamli qurilma keltirilgan? ",
    "answer": "Barcha javob to’g’ri "
  },
  {
    "question": "Quyida keltirilgan qurilmalarning qaysi biri xotirasiz qurilma xisoblanadi? ",
    "answer": "Multipleksor "
  },
  {
    "question": "Quyida keltirilgan qurilmalarning qaysi biri xotirali qurilma xisoblanadi? "
  },
  {
    "question": "Va mantiqiy elementining shartli belgilanishini toping "
  },
  {
    "question": "YOKI mantiqiy elementining shartli belgilanishini toping "
  },
  {
    "question": "INKOR mantiqiy elementining shartli belgilanishini toping "
  },
  {
    "question": "U shbu shartli belgilanish qaysi mantiqiy elementga tegishli? ",
    "answer": "VA "
  },
  {
    "question": "U shbu shartli belgilanish qaysi mantiqiy elementga tegishli? ",
    "answer": "YOKI "
  },
  {
    "question": "U shbu shartli belgilanish qaysi mantiqiy elementga tegishli? ",
    "answer": "INKOR "
  },
  {
    "question": "Ikkita ikkilik sonni ustida arifmetik qo'shish operatsiyasini bajaruvchi kombinatsion qurulmaga ….. deb ataladi ",
    "answer": "Summator "
  },
  {
    "question": "Summatorlarning qanday turlari mavjud? ",
    "answer": "Yarim va to'liq summator "
  },
  {
    "question": "Raqamli mikrosxema deb qanaqangi mikrosxemaga aytiladi? ",
    "answer": "ikkilik yoki boshqa raqamli kodlarda ifodalangan signallarni qayta ishlovchi va o‘zgartiruvchi mikrosxemaga "
  },
  {
    "question": "TTM nima degani ",
    "answer": "Tranzistor tranzistorli mantiq "
  },
  {
    "question": "Qaysi qurilmaning sxemasi keltirilgan ",
    "answer": "operatsion kuchaytirgich "
  },
  {
    "question": "Q aysi sxemaning shartli belgilanishi keltirilgan? ",
    "answer": "“2 YoKI” mantiq elementi "
  },
  {
    "question": "Q aysi sxemaning shartli belgilanishi keltirilgan? ",
    "answer": "“2 HAM” mantiq elementi "
  },
  {
    "question": "Qaysi sxemaning shartli belgilanishi keltirilgan? ",
    "answer": "“EMAS” mantiq elementi "
  },
  {
    "question": "Inversiya amali ko‘rsatilgan qatorni belgilang. "
  },
  {
    "question": "xÅy funksiya nomini ko‘rsating. ",
    "answer": "x va y ni 2 ning moduli bo‘yicha qo‘shish "
  },
  {
    "question": "Elektron kalit deb qanday qurilmaga aytiladi. ",
    "answer": "Uning kirishdagi boshqaruv kuchlanishi qiymatiga bog‘liq holda ikkita turg‘un holatdan birida: uzilgan yoki ulangan qurilmaga aytiladi. "
  },
  {
    "question": "Agar n<2m shart bajarilsa qanday multipleksor deyiladi. ",
    "answer": "To‘liq emas "
  },
  {
    "question": "Jamlagichlar deb nimaga aytiladi. ",
    "answer": "ikkilik koddagi sonlarni qo‘shish asosiy arifmetik amalini bajaruvchi kombinatsion mantiqiy qurilmaga aytiladi. "
  },
  {
    "question": "Raqamli texnikani rivojlanishiga nima turtki bo‘ldi. ",
    "answer": "tranzistor "
  },
  {
    "question": "x va y o‘zgaruvchilarning konyuksiyasi qanday belgilanadi. "
  },
  {
    "question": "x va y o‘zgaruvchilarning dizunksiya qanday belgilanadi. "
  },
  {
    "question": "qaysi mantiqiy elementi shartli belgisi ",
    "answer": "Istesno yoki "
  },
  {
    "answer": "VA EMAS "
  },
  {
    "question": "qaysi mantiqiy sxemaning shartli belgisi ",
    "answer": "Inkor mantiqiy sxemasi "
  },
  {
    "question": "Axborot qanday signallar yordamida uzatilishi mumkin. ",
    "answer": "elektr, akustik va optik "
  },
  {
    "question": "Qanday modulyatsiya analog – raqamli o‘zgartkichlarda keng qo‘llaniladi? ",
    "answer": "amplituda – impulpsli "
  },
  {
    "question": "Mantiqiy algebra asosini tashkil etuvchi asosiy amallarni ko‘rsating. ",
    "answer": "mantiqiy inkor, mantiqiy qo‘shish va mantiqiy ko‘paytirish "
  },
  {
    "question": "Har qanday mantiqiy funksiyani . . . dan iborat bo‘lgan funksiyalarning to‘plami sifatida yozish mumkin ",
    "answer": "VA, YoKI, EMAS "
  },
  {
    "question": "Qanday sxemaga deshifrator deyiladi? ",
    "answer": "kirishlari soni n va chiqishlari soni 2n bo‘lgan "
  },
  {
    "question": "Kirishlari soni n=4 bo‘lgan deshifratorda chiqishlar soni nechta bo‘ladi? ",
    "answer": 16
  },
  {
    "question": "Mulptipleksor deb qanday sxemaga aytiladi? ",
    "answer": "yagona chiqishni kirishlardan biriga ulaydigan "
  },
  {
    "question": "Trigger eng kamida nechta kirishga ega bo‘ladi ",
    "answer": 1
  },
  {
    "question": "Asinxron RS triggerlarning ikkala kirish signali bir vaqtning o‘zida qanday bo‘lganda triggerning chiqish signali noaniq bo‘lib qoladi (ruxsat etilmagan)? ",
    "answer": "Sn=1 va Rn=1 "
  },
  {
    "question": "Sinxron RS – triggerda kirish signallarining qanday kombinatsiyasida ruxsat etilmagan (chiqish signali noaniq bo‘lib qoladi)? ",
    "answer": "Sn =Rn =Cn=1 "
  },
  {
    "question": "Sinxron JK – trigger asosida sinxron sanoq triggerni qanday kirishlarni birlashtirish yo‘li bilan hosil qilinadi? ",
    "answer": "J va K "
  },
  {
    "question": "Registrlar qanday vazifalarni bajaradi? ",
    "answer": "informatsiyani xotirada saqlash, xotiraga yozish, siljitish va o‘qish "
  },
  {
    "question": "Qanday hisoblagichlarni mavjud? ",
    "answer": "jamlovchi, ayiruvchi va reversiv "
  },
  {
    "question": "Analog – raqamli o‘zgartkich (ARO‘) qanday kirish signallarini raqamli chiqish signallariga aylantirib beradi? ",
    "answer": "uzluksiz "
  },
  {
    "question": "Analog signalni raqamliga o‘zgartirish qanday jarayonlarni o‘z ichiga oladi? ",
    "answer": "Kvantlash, diskretlash va kodlash, "
  },
  {
    "question": "Trigger-… ",
    "answer": "ikkita teng kuchli, alternativ turg‘un holatga ega bo‘lgan (0 yoki 1) va axborotni yozish, saqlash va uzatish uchun xizmat qiladigan qurilmadir. "
  },
  {
    "question": "Odatda trigger qancha chiqish yo‘liga ega ",
    "answer": "ikkita chiqish yo‘liga ega: birinchisi to‘g‘ri chiqish va teskari chiqish yo‘li "
  },
  {
    "question": "Axborotlarni yozish bo‘yicha triggerlar… ",
    "answer": "2 ga bo‘linadi: asinxron triggerlar; sinxron triggerlar. "
  },
  {
    "question": "Asinxron trigger nechta kirish yo‘liga ega? ",
    "answer": 2
  },
  {
    "question": "Asinxron triggerda R kirish yo‘li qanday ma’noni anglatadi? ",
    "answer": "Reset "
  },
  {
    "question": "Asinxron triggerda S kirish yo‘li qanday ma’noni anglatadi? ",
    "answer": "Set "
  },
  {
    "question": "Keltirilgan shartli grafik ko‘rinish qaysi qurilmaga tegishli? ",
    "answer": "Asinxron RS –trigger "
  },
  {
    "question": "K eltirilgan shartli grafik ko‘rinish qaysi qurilmaga tegishli? ",
    "answer": "Sinxron RS –trigger "
  },
  {
    "question": "Sinxron triggerda agar Ct=0 bo‘lsa … ",
    "answer": "trigger o‘z holatini saqlaydi. "
  },
  {
    "question": "Sinxron triggerda agar Ct=1 bo‘lsa… ",
    "answer": "u asinxron RS triggerga o‘xshab ishlaydi. "
  },
  {
    "question": "T – trigger… ",
    "answer": "relaksator ma’nosini anglatadi, hamda faqat bitta T-informatsion kirish yo‘liga ega. "
  },
  {
    "question": "S hartli grafik ko‘rinish qaysi qurilmaga tegishli? ",
    "answer": "S-sinxronlashtirish statik kirishga ega D-trigger. "
  },
  {
    "question": "S hartli grafik ko‘rinish qaysi qurilmaga tegishli? ",
    "answer": "S-sinxronlashtirish dinamik kirishga ega T-trigger "
  },
  {
    "question": "R egistrlar - ",
    "answer": "axborotlarni saqlash va ular ustida ayrim amallarni bajarish uchun xizmat qiladigan EHMlarning uzeli yoki operatsion elementidir. "
  },
  {
    "question": "Registrlar odatda ------------- asosida quriladi. ",
    "answer": "Triggerlar "
  },
  {
    "question": "Triggerlarning soni registrning nimasini belgilaydi? ",
    "answer": "Razryadini "
  },
  {
    "question": "Registrlar qanday turlarga bo‘linadi? ",
    "answer": "parallel, ketma-ket, ketma-ket - parallel va parallel- ketma-ket turlarga bo‘linadi. "
  },
  {
    "question": "Axborotni qayta ishlashga mo‘ljallangan, programma bilan boshqariladigan va konstruktiv jihatdan bir yoki bir nechta katta integral sxemalarga asoslangan qurilmaga qanday qurilma ",
    "answer": "Mikroprotsessor "
  },
  {
    "question": "Shifrator (CD- coder) ..... ",
    "answer": "kirish yo‘lidagi birlik signalni n razryadli ikkilik kodga aylantiradigan EHM ning aniq uzelidir. "
  },
  {
    "question": "Raqamli texnikaning kiritish qurilmalarida unlik kodlarni ikkilik kodlarga o‘zgartirishda keng qo‘llaniladi qurilma nomini ko‘rsating. ",
    "answer": "Shifrator "
  },
  {
    "question": "Agar m < 2n shart bajarilsa, qanday deshifrator deyiladi. ",
    "answer": "To‘liq emas "
  },
  {
    "question": "Deshifratorning shartli belgisini qo‘rsating. "
  },
  {
    "question": "Q anday mantikiy elementning haqiqat jadvali tasvirlangan? ",
    "answer": "EMAS "
  },
  {
    "question": "Q anday mantikiy elementning haqiqat jadvali tasvirlangan? ",
    "answer": "YoKI-EMAS "
  },
  {
    "question": "“VA” mantikiy elementi qanday amalni bajaradi? ",
    "answer": "Ko‘paytirish "
  },
  {
    "question": "Funksional qo‘llanilishi bo‘yicha triggerlar qanaqangi turlarga bo‘linadi? ",
    "answer": "R-S, D,T,J-K "
  },
  {
    "question": "Qanday sxemalar kombinatsion sxemalar deb ataladi? ",
    "answer": "Axborotlarni saqlamaydigan sxemalar "
  },
  {
    "question": "t3 ",
    "answer": "ultra tez mantiqiy element "
  },
  {
    "question": 0.01,
    "answer": "yuqori tez mantiqiy element "
  },
  {
    "question": 0.03,
    "answer": "o'rtacha tez mantiqiy element "
  },
  {
    "question": "10tagacha elementlar soni bo'lgan IMSlar ",
    "answer": "Oddiy IMSlar "
  },
  {
    "question": "100-10000 tagacha elementlar soni bo'lgan IMSlar ",
    "answer": "O’rta IMSlar "
  },
  {
    "question": "10000 dan ortiq elementlar soni bo'lgan IMSlar ",
    "answer": "O'ta Katta IMSlar "
  },
  {
    "question": "100-10000 tagacha elementlar soni bo'lgan IMSlar ",
    "answer": "Katta IMSlar "
  },
  {
    "question": "Ixtiyoriy murojaat qilish mumkin bo`lgan dinamik xotira qurilmasi ",
    "answer": "DRAM "
  },
  {
    "question": "Ixtiyoriy murojaat qilish mumkin bo`lgan statik xotira qurilmasi ",
    "answer": "SRAM "
  },
  {
    "question": "qayta dasturlanmaydigan doimiy saqlash qurilmasi ",
    "answer": "ROM "
  },
  {
    "question": "Bir marotaba dasturlanuvchi doimiy saqlash qurilmasi ",
    "answer": "PROM "
  },
  {
    "question": "Bir necha marotaba qayta dasturlanuvchi doimiy saqlash qurilmasi ",
    "answer": "PPRO "
  },
  {
    "question": "Bit – bu . . . ",
    "answer": "Kompyuterning minimal axborot birligi "
  },
  {
    "question": "Raqamli qurilma kodli so’zlarni kiritish va chiqarish usuliga ko’ra qanday turlarga bo’linadi ",
    "answer": "Ketma-ket, parallel, aralash "
  },
  {
    "question": "Oddiy IMSlarda elementlar soni nechtagacha bo’ladi? ",
    "answer": "10 tagacha "
  },
  {
    "question": "Mantiqiy algebra funksiyalarini tashkil etishda qo’llaniladigan qurilma….. deb ataladi. ",
    "answer": "Mantiqiy qurilma "
  },
  {
    "question": ". . . . - bu oddiy tranzistorli kalitlarga asoslangan mantiqiy elektron sxemalarni qurish texnologiyasi. ",
    "answer": "Rezistor-tranzistorli mantiq "
  },
  {
    "question": "- bu bipolyar tranzistorlar, diodlar va rezistorlar asosida raqamli sxemalarni yaratish texnologiyasi. Texnologiya mantiqiy funktsiyalarni diodli zanjirlar yordamida yaratadi, signalni kuchaytirish va inversiyasini - tranzistor yordamida amalga oshirildi. ",
    "answer": "Diod-tranzistorli mantiq "
  },
  {
    "question": "bu bipolyar tranzistorlar va rezistorlar asosida qurilgan raqamli mantiqiy mikrosxemalarning bir turi. Uning nomi tranzistorlar mantiqiy funktsiyalarni bajarish uchun va chiqish signalini kuchaytirish uchun foydalanilganligi sababli paydo bo'lgan. ",
    "answer": "Transistor-tranzistorli mantiq "
  },
  {
    "question": "Deshifratorning vazifasi nimadan iborat? ",
    "answer": "kirish yo`lidagi (2-lik) signallarni faqat chiqish yo`lining bittasiga (10-lik) chiqarib beradi "
  },
  {
    "question": "Shifratorning vazifasi nimadan iborat? ",
    "answer": "kirish yo`lidagi birlik (10-lik) signalni n razryadli ikkilik kodga aylantiradi "
  },
  {
    "question": "Har qanday alohida katakchaga (tasodifiy xotira yachekasiga) ikkilik raqamlar ko'rinishidagi ma'lumotlarni tezda kiritish/chiqarish (yozish/o'qish) qobiliyati bilan tavsiflanadi xotira qurilmasi? ",
    "answer": "RAM "
  },
  {
    "question": "Chiqish signallari faqat joriy kirish signallari bilan aniqlanadigan qurilmalarga . . . deb ataladi ",
    "answer": "Kombinatsiyalangan raqamli qurilmalar "
  },
  {
    "question": "Chiqishdagi signal nafaqat kirishdagi signal bilan balki undan avval kelgan kirish signaliga bog’liq xolda aniqlanadigan qurilmalarga . . . deb ataladi ",
    "answer": "Ketma – ket raqamli qurilmalar "
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda kombinatsiyalangan raqamli qurilma keltirilgan? ",
    "answer": "Barcha javob to’g’ri "
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda ketma – ket raqamli qurilma keltirilgan? ",
    "answer": "Barcha javob to’g’ri "
  },
  {
    "question": "Quyida keltirilgan qurilmalarning qaysi biri xotirasiz qurilma xisoblanadi? ",
    "answer": "Multipleksor "
  },
  {
    "question": "Qanday sxemalar kombinatsion sxemalar deb ataladi? ",
    "answer": "Axborotlarni saqlamaydigan sxemalar "
  },
  {
    "question": "Bit – bu . . . ",
    "answer": "Kompyuterning minimal axborot birligi "
  },
  {
    "question": "Raqamli qurilma kodli so’zlarni kiritish va chiqarish usuliga ko’ra qanday turlarga bo’linadi ",
    "answer": "Ketma-ket, parallel, aralash "
  },
  {
    "question": "Oddiy IMSlarda elementlar soni nechtagacha bo’ladi? ",
    "answer": "10 tagacha "
  },
  {
    "question": "O’rta IMSlarda elementlar soni nechtagacha bo’ladi? ",
    "answer": "100 tagacha "
  },
  {
    "question": "O’ta kata IMSlarda elementlar soni nechtagacha bo’ladi? ",
    "answer": "10000 dan ortiq "
  },
  {
    "question": "Katta IMSlarda elementlar soni nechtagacha bo’ladi? ",
    "answer": "100-10000 tagacha "
  },
  {
    "question": "Mantiqiy algebra funksiyalarini tashkil etishda qo’llaniladigan qurilma….. deb ataladi. ",
    "answer": "Mantiqiy qurilma "
  },
  {
    "question": ". . . . - bu oddiy tranzistorli kalitlarga asoslangan mantiqiy elektron sxemalarni qurish texnologiyasi. ",
    "answer": "Rezistor-tranzistorli mantiq "
  },
  {
    "question": "- bu bipolyar tranzistorlar, diodlar va rezistorlar asosida raqamli sxemalarni yaratish texnologiyasi. Texnologiya mantiqiy funktsiyalarni diodli zanjirlar yordamida yaratadi, signalni kuchaytirish va inversiyasini - tranzistor yordamida amalga oshirildi. ",
    "answer": "Diod-tranzistorli mantiq "
  },
  {
    "question": "bu bipolyar tranzistorlar va rezistorlar asosida qurilgan raqamli mantiqiy mikrosxemalarning bir turi. Uning nomi tranzistorlar mantiqiy funktsiyalarni bajarish uchun va chiqish signalini kuchaytirish uchun foydalanilganligi sababli paydo bo'lgan. ",
    "answer": "Transistor-tranzistorli mantiq "
  },
  {
    "question": ". . . . bu mantiq elementini xalaqitli kuchlanish tasirida o’z xolatini aniqlay olmaslik ",
    "answer": "Shovqinbardoshlilik "
  },
  {
    "question": "Loyihaviy - texnologiyaviy belgilari, ya’ni yaratish usuliga qarab IMS lar qanday turlarga bo’linadi ",
    "answer": "Yarim o’tkazgichli, Gibrid IMS "
  },
  {
    "question": ". . . . mikroelektronika- ning asosiy mahsuloti hisoblanadi. U kuchaytirgich, xotira qurilmasi, signalni uzatish va uni qayta ishlash funksiyalarini bajaradi. ",
    "answer": "Integral mikrosxema (IMS) "
  },
  {
    "question": "Raqamli qurilma kodli so’zlarni kiritish va chiqarish usuliga ko’ra qanday turlarga bo’linadi ",
    "answer": "Ketma-ket, parallel, aralash "
  },
  {
    "question": "….. IMS ning alohida qismi bo’lib, IMS da biror radioelement vazifasini bajaradi va uni IMS tarkibidan alohida mustaqil mahsulot sifatida ajratib bo’lmaydi. ",
    "answer": "IMS elementi "
  },
  {
    "question": ". . . . IMS ning alohida qismi bo’lib, IMSda biror radioelement vazifasini bajaradi va uni IMS tarkibidan mustaqil mahsulot sifatida ajratish mumkin. ",
    "answer": "IMS komponenti "
  },
  {
    "question": "X1+X2=X2+X1, X1*X2=X2*X1 mantiq algebrasinig qaysi qonuni? ",
    "answer": "Kommutativlik "
  },
  {
    "question": "X1+X2+X3=X1+(X2+X3), X1*X2*X3=X1*(X1*X3) mantiq algebrasinig qaysi qonuni? ",
    "answer": "Assotsiativlik "
  },
  {
    "question": "X1*(X2+X3)=(X1*X2)+(X1*X3), X1+(X2*X3)=(X1+X2)*(X1+X3) mantiq algebrasinig qaysi qonuni? ",
    "answer": "Distributik "
  },
  {
    "question": "X1+X1*X2=X1, X1*(X1+X2)=X1mantiq algebrasinig qaysi qonuni? ",
    "answer": "Yutilish "
  },
  {
    "question": "KONYUKTOR bu … ",
    "answer": "mantiqiy ko’paytiris "
  },
  {
    "question": "DIZYUNKTOR bu …. ",
    "answer": "mantiqiy qo’shish "
  },
  {
    "question": "INVERTOR bu … ",
    "answer": "Inkor "
  },
  {
    "question": "ultra tez mantiqiy elementning tezlik oralig’ini ko’rsating ",
    "answer": "t3 "
  },
  {
    "question": "yuqori tez mantiqiy elementning tezlik oralig’ini ko’rsating ",
    "answer": 0.01
  },
  {
    "question": "o'rtacha tez mantiqiy elementning tezlik oralig’ini ko’rsating ",
    "answer": 0.03
  },
  {
    "question": "…. - bu oddiy tranzistorli kalitlarga asoslangan mantiqiy elektron sxemalarni qurish texnologiyasi. ",
    "answer": "Rezistor-tranzistorli mantiq (RTL) "
  },
  {
    "question": "… bu bipolyar tranzistorlar, diodlar asosida raqamli sxemalarni yaratish texnologiyasi. ",
    "answer": "Diod-tranzistorli mantiq (DTL) "
  },
  {
    "question": "… - bu bipolyar tranzistorlar va rezistorlar asosida qurilgan raqamli mantiqiy mikrosxemalarning bir turi. ",
    "answer": "Transistor-tranzistorli mantiq (TTL, TTL) "
  },
  {
    "question": "VA-mantiqiy elementi qanday mantiqiy operatsiyani bajaradi? ",
    "answer": "ko‘paytirish "
  },
  {
    "question": "Multipleksorning vazifasi nimadan iborat? ",
    "answer": "bir nechta kirishdagi signallarni bitta chiqishga kommutatsiyalashdan "
  },
  {
    "question": "Quyda keltirilgan javoblardan raqamli mikrosxemalarni tayyorlanish texnologiyalarini ko‘rsating. ",
    "answer": "barcha javoblar to‘g‘ri "
  },
  {
    "question": "Quyida keltirilgan javoblardan raqamli mikrosxemalarning asosiy parametirlarini ko‘rsating. ",
    "answer": "tezlik, ta’minot kuchlanishi, ta’minot quvvati, kirish bo‘yicha birlashtirish koeffitsienti "
  },
  {
    "question": "Mantiqiy elementlar nima? ",
    "answer": "asosiy mantiqiy operatsiyalarni bajaruvchi elementlar "
  },
  {
    "question": "Xotira elementi nima? ",
    "answer": "axborot birligidagi “bit” ni saqlash imkoniyatiga ega bo‘lgan element "
  },
  {
    "question": "Registorli xotira qurilmalari asosini qanday elementlar tashkil etadi? ",
    "answer": "trigerlar "
  },
  {
    "question": "Analogli-raqamli o‘zgartirgichlar-da signallarni kvantlash qaysi usullar yordamda amalga oshiriladi? ",
    "answer": "barcha javoblar to‘g‘ri "
  },
  {
    "question": "Mikroprsessor qanaqangi qurilma? ",
    "answer": "ma’lum dastur asosida ma’lumotlar-ni qayta ishlovchi "
  },
  {
    "question": "YoKI-mantiqiy elementi qanday mantiqiy operatsiyani bajaradi? ",
    "answer": "qo‘shish "
  },
  {
    "question": "Asosiy IMS konstruktiv belgilaridan biri bo‘lib asos turi hisoblanadi. Bu belgiga ko‘ra IMSlar qanday turga bo‘linadi? ",
    "answer": "yarim o‘tkazgichli va dielektrik. "
  },
  {
    "question": "… – bu dielektrik asos sirtiga surtilgan elementlari parda ko‘rinishida bajarilgan mikrosxema. ",
    "answer": "Pardali IS "
  },
  {
    "question": "... – bu pardali passiv elementlar bilan diskret aktiv elementlar kombinatsiyasidan tashkil topgan, yagona dielektrik asosda joylashgan mikrosxema. ",
    "answer": "Gibrid IS "
  },
  {
    "question": "Mantiqiy funksiyani yoki mantiqiy funksiyalar majmuasini amalga oshiruvchi mantiqiy elementlardan tashkil topgan sxema ... deb ataladi. ",
    "answer": "kombinatsion sxema "
  },
  {
    "question": "Kombinatsion sxemaning asosiy xususiyatlarini belgilang ",
    "answer": "xamma javob to'g'ri "
  },
  {
    "question": "Arifmetik va mantiqiy amallar bajariladigan qurilma ... deb ataladi. ",
    "answer": "arifmetik-mantiqiy qurilma "
  },
  {
    "question": "Elektr manbayidan uzilganda o’zida saqlayotgan ma’lumotlarni o’chirib yuboruvchi xotira qurilmasi qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan? ",
    "answer": "Operativ xotira "
  },
  {
    "question": "Elektr manbayidan uzilganda xam o’zida saqlayotgan ma’lumotlarni saqlab qoluvchi xotira qurilmasi qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan? ",
    "answer": "Doimiy xotira "
  },
  {
    "question": "Operativ xotira turlari qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan? ",
    "answer": "SIMM; DIMM; DDR "
  },
  {
    "question": "- bu protsessorning ishchi sohasidir. Unda ish vaqtidagi barcha programma va ma`lumotlar saqlanadi. U ko`pincha vaqtinchalik xotira deb хам ataladi ",
    "answer": "Operativ xotira "
  },
  {
    "question": "Ona plata bilan ma`lumot almashish vaqtida operativ xotira kanalidan qanchadir vaqtda (masalan bir sekundda) necha marta ma`lumot o`tish ko`rsatkichi bu . . . ",
    "answer": "Operativ xotiraning chastotasi "
  },
  {
    "question": "Ma`lumotni operativ xotira modullari orasida o`tayotganida ushlanib qoladigan vaqti bu . . . ",
    "answer": "Operativ xotiraning taymingi "
  },
  {
    "question": "DRAM bu … ",
    "answer": "Ixtiyoriy murojaat qilish mumkin bo`lgan dinamik xotira qurilmasi "
  },
  {
    "question": "SRAM bu … ",
    "answer": "Ixtiyoriy murojaat qilish mumkin bo`lgan statik xotira qurilmasi "
  },
  {
    "question": "ROM bu … ",
    "answer": "Doimiy saqlash qurilmasi "
  },
  {
    "question": "PROM bu . . . ",
    "answer": "Bir marotaba dasturlanuvchi doimiy saqlash qurilmasi "
  },
  {
    "question": "PPROM bu . . . ",
    "answer": "Qayta dasturlanuvchi doimiy saqlash qurilmasi "
  },
  {
    "question": "Oddiy raqamli mikrosxemalardan farqli o'laroq, . . . . mantiqiy integral sxema ishi ishlab chiqarish jarayonida aniqlanmaydi. ",
    "answer": "Dasturlanuvchi "
  },
  {
    "question": "Eng to’g’ri tarifni toping. “Operativ xotiraning chastotasi bu …” ",
    "answer": "Ona plata bilan ma`lumot almashish vaqtida operativ xotira kanalidan qanchadir vaqtda (masalan bir sekundda) necha marta ma`lumot o`tish ko`rsatkichi "
  },
  {
    "question": "Eng to’g’ri tarifni toping. “Operativ xotiraning taymingi bu …” ",
    "answer": "Ma`lumotni operativ xotira modullari orasida o`tayotganida ushlanib qoladigan vaqti "
  },
  {
    "question": "Analogli signallarni ketma-ket keluvchi impulslar (diskret signal) orqali tasvirlashda qaysi teoremadan foydalaniladi? ",
    "answer": "V.A.Kotelinov "
  },
  {
    "question": "Kotelnikov teoremasi to’g’ri ko’rsatilgan javobni ko’rsating. ",
    "answer": "Fd>=2Fmax "
  },
  {
    "question": "Analog signalni raqamli signalga o’tkazish jarayonidagi Kvantlash xatoligi qaysi jarayonda yuz beradi? ",
    "answer": "Diskretlangan impulslarni (AIM-1) to’g’ri burchakli impulslar (AIM-2) ko’richiga keltirish jarayonida "
  },
  {
    "question": "Uzluksiz analog signalni qisqa muddatli ketma-ket keladigan impulslarga almashtirish . . . deb ataladi. ",
    "answer": "Diskretlash "
  },
  {
    "question": "Arifmetik-mantiq qurilmalar qanday vazifalarni bajaradi? Eng to’liq javobni ko’rsating. ",
    "answer": "Arifmetik, Mantiqiy va Bitlar ustida amallar "
  },
  {
    "question": "SN74LS181 Arifmetik-mantiqiy qurilmasinig M kirishiga 1 (yuqori kuchlanish) kelsa qanday amal bajariladi? ",
    "answer": "Mantiqiy amal bajariladi "
  },
  {
    "question": "SN74LS181 Arifmetik-mantiqiy qurilmasinig M kirishiga 0 (past kuchlanish) kelsa qanday amal bajariladi? ",
    "answer": "Arifmetik amal bajariladi "
  },
  {
    "question": "SN74LS181 Arifmetik-mantiqiy qurilmasinig Cn kirishi ga 0 (past kuchlanish) kelsa qanday amal bajariladi? ",
    "answer": "“O’tkazishsiz” Arifmetik amal bajariladi "
  },
  {
    "question": "SN74LS181 Arifmetik-mantiqiy qurilmasinig Cn kirishiga 1 (yuqori kuchlanish) kelsa qanday amal bajariladi? ",
    "answer": "“O’tkazishli” Arifmetik amal bajariladi "
  },
  {
    "question": "SN74LS181 Arifmetik-mantiqiy qurilmasida ikkilik kodlarni taqoslash (A=B) qaysi amal orqali bajariladi ",
    "answer": "A-B "
  },
  {
    "question": "Ikkilik hisoblagich bu . . . ",
    "answer": "Tushayotgan impulslar soniga qarab chiqishda ikkilik kodlarni xosil qiluvchi qurilmadir. "
  },
  {
    "question": "Hisoblagichlar qaysi trigger asosida yaratilishi mumkun? ",
    "answer": "Bracha javob to’g’ri "
  },
  {
    "question": "Hisoblagichni asosiy parametri “hisoblash moduli” bu . . . ",
    "answer": "hisoblagich hisoblashi mumkun bo’lgan maksimal birlik signallar soni. "
  },
  {
    "question": ". . . kombinatsion turdagi raqamli qurilma bo‘lib, ko‘p razryadli ikkilik sonlar ko‘rinishidagi ma’lumotlarni eslab qolish va vaqtincha xotirada saqlash uchun ishlatiladi. ",
    "answer": "Registr "
  },
  {
    "question": "Registrning qanday turlari mavjud? ",
    "answer": "Bracha javob to’g’ri "
  },
  {
    "question": "Qaysi trigger sanoq triggeri deb ataladi? ",
    "answer": "T-trigger "
  },
  {
    "question": "Qaysi trigger kechikish triggeri deb ataladi? ",
    "answer": "D-trigger "
  },
  {
    "question": ". . . ikkita turg`un holatli chiqishga ega bo`lgan qurilma bo`lib, u elementar xotira yacheykasi va boshqaruv sxemasiga ega ",
    "answer": "Trigger "
  },
  {
    "question": "Qaysi trigger universal trigger deb ataladi? ",
    "answer": "JK –trigger "
  },
  {
    "question": "Demultipleksorning vazifasi nimadan iborat? ",
    "answer": "bir kanaldan qabul qilingan signallarni bir necha chiqish kanaliga taqsimlash "
  },
  {
    "question": "Deshifratorning vazifasi nimadan iborat? ",
    "answer": "kirish yo`lidagi (2-lik) signallarni faqat chiqish yo`lining bittasiga (10-lik) chiqarib beradi "
  },
  {
    "question": "Shifratorning vazifasi nimadan iborat? ",
    "answer": "kirish yo`lidagi birlik (10-lik) signalni n razryadli ikkilik kodga aylantiradi "
  },
  {
    "question": "Har qanday alohida katakchaga (tasodifiy xotira yachekasiga) ikkilik raqamlar ko'rinishidagi ma'lumotlarni tezda kiritish/chiqarish (yozish/o'qish) qobiliyati bilan tavsiflanadi xotira qurilmasi? ",
    "answer": "RAM "
  },
  {
    "question": "Chiqish signallari faqat joriy kirish signallari bilan aniqlanadigan qurilmalarga . . . deb ataladi ",
    "answer": "Kombinatsiyalangan raqamli qurilmalar "
  },
  {
    "question": "Chiqishdagi signal nafaqat kirishdagi signal bilan balki undan avval kelgan kirish signaliga bog’liq xolda aniqlanadigan qurilmalarga . . . deb ataladi ",
    "answer": "Ketma – ket raqamli qurilmalar "
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda kombinatsiyalangan raqamli qurilma keltirilgan? ",
    "answer": "Barcha javob to’g’ri "
  },
  {
    "question": "Qaysi javobda ketma – ket raqamli qurilma keltirilgan? ",
    "answer": "Barcha javob to’g’ri "
  },
  {
    "question": "Quyida keltirilgan qurilmalarning qaysi biri xotirasiz qurilma xisoblanadi? ",
    "answer": "Multipleksor "
  },
  {
    "question": "Quyida keltirilgan qurilmalarning qaysi biri xotirali qurilma xisoblanadi? ",
    "answer": "Triggerlar "
  },
  {
    "question": "Ikkita ikkilik sonni ustida arifmetik qo'shish operatsiyasini bajaruvchi kombinatsion qurulmaga ….. deb ataladi ",
    "answer": "Summator "
  },
  {
    "question": "Summatorlarning qanday turlari mavjud? ",
    "answer": "Yarim va to'liq summator "
  },
  {
    "question": "Raqamli mikrosxema deb qanaqangi mikrosxemaga aytiladi? ",
    "answer": "ikkilik yoki boshqa raqamli kodlarda ifodalangan signallarni qayta ishlovchi va o‘zgartiruvchi mikrosxemaga "
  },
  {
    "question": "TTM nima degani ",
    "answer": "Tranzistor tranzistorli mantiq "
  },
  {
    "question": "xÅy funksiya nomini ko‘rsating. ",
    "answer": "x va y ni 2 ning moduli bo‘yicha qo‘shish "
  },
  {
    "question": "Elektron kalit deb qanday qurilmaga aytiladi. ",
    "answer": "Uning kirishdagi boshqaruv kuchlanishi qiymatiga bog‘liq holda ikkita turg‘un holatdan birida: uzilgan yoki ulangan qurilmaga aytiladi. "
  },
  {
    "question": "Qanday shart bajarilsa to‘liq multipleksor deyiladi ",
    "answer": "n=2m"
  },
  {
    "question": "Agar n<2m shart bajarilsa qanday multipleksor deyiladi. ",
    "answer": "To‘liq emas "
  },
  {
    "question": "jamlagichlar deb nimaga aytiladi. ",
    "answer": "ikkilik koddagi sonlarni qo‘shish asosiy arifmetik amalini bajaruvchi kombinatsion mantiqiy qurilmaga aytiladi. "
  },
  {
    "question": "Raqamli texnikani rivojlanishiga nima turtki bo‘ldi. ",
    "answer": "tranzistor "
  },
  {
    "question": "Axborot qanday signallar yordamida uzatilishi mumkin. ",
    "answer": "elektr, akustik va optik "
  },
  {
    "question": "Qanday modulyatsiya analog – raqamli o‘zgartkichlarda keng qo‘llaniladi? ",
    "answer": "amplituda – impulpsli "
  },
  {
    "question": "Mantiqiy algebra asosini tashkil etuvchi asosiy amallarni ko‘rsating. ",
    "answer": "mantiqiy inkor, mantiqiy qo‘shish va mantiqiy ko‘paytirish "
  },
  {
    "question": "Har qanday mantiqiy funksiyani . . . dan iborat bo‘lgan funksiyalarning to‘plami sifatida yozish mumkin ",
    "answer": "VA, YoKI, EMAS "
  },
  {
    "question": "Qanday sxemaga deshifrator deyiladi? ",
    "answer": "kirishlari soni n va chiqishlari soni 2n bo‘lgan "
  },
  {
    "question": "Kirishlari soni n=4 bo‘lgan deshifratorda chiqishlar soni nechta bo‘ladi? ",
    "answer": 16
  },
  {
    "question": "Mulptipleksor deb qanday sxemaga aytiladi? ",
    "answer": "yagona chiqishni kirishlardan biriga ulaydigan "
  },
  {
    "question": "Trigger eng kamida nechta kirishga ega bo‘ladi ",
    "answer": 1
  },
  {
    "question": "Asinxron RS triggerlarning ikkala kirish signali bir vaqtning o‘zida qanday bo‘lganda triggerning chiqish signali noaniq bo‘lib qoladi (ruxsat etilmagan)? ",
    "answer": "Sn=1 va Rn=1 "
  },
  {
    "question": "Sinxron RS – triggerda kirish signallarining qanday kombinatsiyasida ruxsat etilmagan (chiqish signali noaniq bo‘lib qoladi)? ",
    "answer": "Sn =Rn =Cn=1 "
  },
  {
    "question": "Sinxron JK – trigger asosida sinxron sanoq triggerni qanday kirishlarni birlashtirish yo‘li bilan hosil qilinadi? ",
    "answer": "J va K "
  },
  {
    "question": "Registrlar qanday vazifalarni bajaradi? ",
    "answer": "informatsiyani xotirada saqlash, xotiraga yozish, siljitish va o‘qish "
  },
  {
    "question": "Qanday hisoblagichlarni mavjud? ",
    "answer": "jamlovchi, ayiruvchi va reversiv "
  },
  {
    "question": "Analog – raqamli o‘zgartkich (ARO‘) qanday kirish signallarini raqamli chiqish signallariga aylantirib beradi? ",
    "answer": "uzluksiz "
  },
  {
    "question": "Analog signalni raqamliga o‘zgartirish qanday jarayonlarni o‘z ichiga oladi? ",
    "answer": "Kvantlash, diskretlash va kodlash, "
  },
  {
    "question": "Trigger-… ",
    "answer": "ikkita teng kuchli, alternativ turg‘un holatga ega bo‘lgan (0 yoki 1) va axborotni yozish, saqlash va uzatish uchun xizmat qiladigan qurilmadir. "
  },
  {
    "question": "Odatda trigger qancha chiqish yo‘liga ega ",
    "answer": "ikkita chiqish yo‘liga ega: birinchisi to‘g‘ri chiqish va teskari chiqish yo‘li "
  },
  {
    "question": "Axborotlarni yozish bo‘yicha triggerlar… ",
    "answer": "2 ga bo‘linadi: asinxron triggerlar; sinxron triggerlar. "
  },
  {
    "question": "Asinxron trigger nechta kirish yo‘liga ega? ",
    "answer": 2
  },
  {
    "question": "Asinxron triggerda R kirish yo‘li qanday ma’noni anglatadi? ",
    "answer": "Reset "
  },
  {
    "question": "Asinxron triggerda S kirish yo‘li qanday ma’noni anglatadi? ",
    "answer": "Set "
  },
  {
    "question": "Sinxron triggerda agar Ct=0 bo‘lsa … ",
    "answer": "trigger o‘z holatini saqlaydi. "
  },
  {
    "question": "Sinxron triggerda agar Ct=1 bo‘lsa… ",
    "answer": "u asinxron RS triggerga o‘xshab ishlaydi. "
  },
  {
    "question": "T – trigger… ",
    "answer": "relaksator ma’nosini anglatadi, hamda faqat bitta T-informatsion kirish yo‘liga ega. "
  },
  {
    "question": "Registrlar - ",
    "answer": "axborotlarni saqlash va ular ustida ayrim amallarni bajarish uchun xizmat qiladigan EHMlarning uzeli yoki operatsion elementidir. "
  },
  {
    "question": "Registrlar odatda ------------- asosida quriladi. ",
    "answer": "Triggerlar "
  },
  {
    "question": "Triggerlarning soni registrning nimasini belgilaydi? ",
    "answer": "Razryadini "
  },
  {
    "question": "Registrlar qanday turlarga bo‘linadi? ",
    "answer": "parallel, ketma-ket, ketma-ket - parallel va parallel- ketma-ket turlarga bo‘linadi. "
  },
  {
    "question": "Axborotni qayta ishlashga mo‘ljallangan, programma bilan boshqariladigan va konstruktiv jihatdan bir yoki bir nechta katta integral sxemalarga asoslangan qurilmaga qanday qurilma ",
    "answer": "Mikroprotsessor "
  },
  {
    "question": "Shifrator (CD- coder) ..... ",
    "answer": "kirish yo‘lidagi birlik signalni n razryadli ikkilik kodga aylantiradigan EHM ning aniq uzelidir. "
  },
  {
    "question": "Raqamli texnikaning kiritish qurilmalarida unlik kodlarni ikkilik kodlarga o‘zgartirishda keng qo‘llaniladi qurilma nomini ko‘rsating. ",
    "answer": "Shifrator "
  },
  {
    "question": "Agar m < 2n shart bajarilsa, qanday deshifrator deyiladi. ",
    "answer": "To‘liq emas "
  },
  {
    "question": "“VA” mantikiy elementi qanday amalni bajaradi? ",
    "answer": "Ko‘paytirish "
  },
  {
    "question": "Funksional qo‘llanilishi bo‘yicha triggerlar qanaqangi turlarga bo‘linadi? ",
    "answer": "R-S, D,T,J-K "
  },
  {
    "question": "Qanday sxemalar kombinatsion sxemalar deb ataladi? ",
    "answer": "Axborotlarni saqlamaydigan sxemalar "
  },
  {
    "question": "t3 ",
    "answer": "ultra tez mantiqiy element "
  },
  {
    "question": 0.01,
    "answer": "yuqori tez mantiqiy element "
  },
  {
    "question": 0.03,
    "answer": "o'rtacha tez mantiqiy element "
  },
  {
    "question": "10tagacha elementlar soni bo'lgan IMSlar ",
    "answer": "Oddiy IMSlar "
  },
  {
    "question": "100-10000 tagacha elementlar soni bo'lgan IMSlar ",
    "answer": "O’rta IMSlar "
  },
  {
    "question": "10000 dan ortiq elementlar soni bo'lgan IMSlar ",
    "answer": "O'ta Katta IMSlar "
  },
  {
    "question": "100-10000 tagacha elementlar soni bo'lgan IMSlar ",
    "answer": "Katta IMSlar "
  },
  {
    "question": "Ixtiyoriy murojaat qilish mumkin bo`lgan dinamik xotira qurilmasi ",
    "answer": "DRAM "
  },
  {
    "question": "Ixtiyoriy murojaat qilish mumkin bo`lgan statik xotira qurilmasi ",
    "answer": "SRAM "
  },
  {
    "question": "qayta dasturlanmaydigan doimiy saqlash qurilmasi ",
    "answer": "ROM "
  },
  {
    "question": "Bir marotaba dasturlanuvchi doimiy saqlash qurilmasi ",
    "answer": "PROM "
  },
  {
    "question": "Bir necha marotaba qayta dasturlanuvchi doimiy saqlash qurilmasi ",
    "answer": "PPRO "
  },
  {
    "question": "Bit – bu . . . ",
    "answer": "Kompyuterning minimal axborot birligi "
  },
  {
    "question": "Raqamli qurilma kodli so’zlarni kiritish va chiqarish usuliga ko’ra qanday turlarga bo’linadi ",
    "answer": "Ketma-ket, parallel, aralash "
  },
  {
    "question": "Oddiy IMSlarda elementlar soni nechtagacha bo’ladi? ",
    "answer": "10 tagacha "
  },
  {
    "question": "Mantiqiy algebra funksiyalarini tashkil etishda qo’llaniladigan qurilma….. deb ataladi. ",
    "answer": "Mantiqiy qurilma "
  },
  {
    "question": ". . . . - bu oddiy tranzistorli kalitlarga asoslangan mantiqiy elektron sxemalarni qurish texnologiyasi. ",
    "answer": "Rezistor-tranzistorli mantiq "
  },
  {
    "question": "- bu bipolyar tranzistorlar, diodlar va rezistorlar asosida raqamli sxemalarni yaratish texnologiyasi. Texnologiya mantiqiy funktsiyalarni diodli zanjirlar yordamida yaratadi, signalni kuchaytirish va inversiyasini - tranzistor yordamida amalga oshirildi. ",
    "answer": "Diod-tranzistorli mantiq "
  }
];
const clean = text => String(text)?.replace(/[^a-zA-Z0-9А-яЁё+\-*/]/g, "").replaceAll(" ", "").toLowerCase();

const generate = (data = []) => {
  const questionMtContent = document.querySelector('.content-wrapper .col-md-8.mt30');
  const questionsList = questionMtContent?.children;

  const noAnswers = [];
  if (questionsList) {
    Array.from(questionsList)
      .slice(1, questionsList.length)
      .forEach((element, index) => {
        const questionElement = element?.querySelector('.box-title');
        const questionElementText = questionElement?.innerText;
        const questionElementTextLen = clean(questionElementText).length - 2;
        const questionStr = clean(questionElementText).slice(2, questionElementTextLen);
        let status1 = false;

        const jsonData = data.filter(({ question: itemQuestion = '' }) => {
          const questionReplace = clean(itemQuestion);

          if (questionStr === "") return item;

          return questionReplace?.includes(questionStr);
        });

        const [jsonDataFirstElement] = jsonData;

        if (jsonDataFirstElement) {
          const anwerText = jsonDataFirstElement?.answer;
          questionElement.setAttribute('title', anwerText);
          const anwersList = element?.querySelector('.box-body.checkbo.checkbo-ready')?.children;

          Array.from(anwersList).forEach((item) => {
            const labelChecked = item.querySelector("label.cb-radio");
            const answerText = clean(item.querySelector("span.qv")?.innerText);
            if (answerText === clean(anwerText)) {
              if (labelChecked) {
                labelChecked?.classList?.add("checked");
                labelChecked?.click();
                status1 = true;
              }
            }
          });
        } else {
          questionElement.setAttribute('title', '-----');
        }

        if (!status1 && questionsList?.length >= index) {
          noAnswers.push(index + 1);
        }
      });
  }
  const statusText = noAnswers.length + ' ta ' + JSON.stringify(noAnswers);
  document.querySelector('.box.box-default [data-target="#myModal"]').setAttribute('title', statusText);
};

window.addEventListener('keydown', (event) => {
  if (event.ctrlKey && event.key === ';') {
    generate(data);
  }
});